var title = 'Педагогика | 1-300'; 
var questionCount = 300; 
var timeValue = 999;
var answerMixing = true;
var deadLine = false;
var about = true;
let syllabus = '';

showDetail();

let questions = [

                {
                    numb: 1,
                    question: 'Грек тіліндегі «paida gogos» сөзінің қазақша баламасы:',
                    answer: '«баланы жетектеу»',
                    options: ['«баланы жетектеу»','«қайта жаңғырту»','«оқушыны басқару»','«білімді бекіту»','«ақпаратты өңдеу»']
                }
                ,
                {
                    numb: 2,
                    question: 'Білім берудің, тәрбиелеу мен оқытудың мазмұнын, түрлері мен әдіс-тәсілдерін зерттейтін ғылым:',
                    answer: 'педагогика',
                    options: ['педагогика','педология','философия','психология','филология']
                }
                ,
                {
                    numb: 3,
                    question: 'Педагогика алғашқыда қай ғылым саласында дамыды:',
                    answer: 'философия',
                    options: ['философия','психология','антропология','этнография','физиология']
                }
                ,
                {
                    numb: 4,
                    question: 'Білім және тәрбие беру – педагогика ғылымының:',
                    answer: 'объекті',
                    options: ['объекті','бағдары','жоспары','миссиясы','перспективасы']
                }
                ,
                {
                    numb: 5,
                    question: 'Тұлғаның әлеуметтік тәжірибені меңгеруіне және өзін-өзі дамытуына бағытталған әрекеті – педагогика ғылымының:',
                    answer: 'пәні',
                    options: ['пәні','объекті','мазмұны','проблемасы','мәні']
                }
                ,
                {
                    numb: 6,
                    question: 'Педагогика ғылымының міндеті:',
                    answer: 'білім беру мен тәрбиелеу заңдылықтарын анықтау',
                    options: ['білім беру мен тәрбиелеу заңдылықтарын анықтау','балалар ұжымын қалыптастыру','тұлғаның рухани дамуын зерттеу','адам табиғатын зерттеу','оқушылардың қабілеттерін айқындау']
                }
                ,
                {
                    numb: 7,
                    question: 'Педагогика ғылымы міндеттерінің қатарына жатпайтынын көрсет:',
                    answer: 'адам психикасы дамуының физиологиялық механизмдерін зерттеу',
                    options: ['адам психикасы дамуының физиологиялық механизмдерін зерттеу','оқыту мен тәрбиенің мазмұнын, ұйымдастыру формаларын және әдістерін жетілдіру','іргелі, қолданбалы және практикаға бағытталған зерттеулерді ұйымдастыру','озық педагогикалық тәжірибені талдау, жинақтау','жаңа тиімді педагогикалық технологияларды жасақтау']
                }
                ,
                {
                    numb: 8,
                    question: 'Педагогиканың категориялары:',
                    answer: 'тәрбие, оқыту, білім беру',
                    options: ['тәрбие, оқыту, білім беру','қалыптастыру, жетілдіру, дамыту','заң, қағида, ұстаным','әдіс, тәсіл, форма','мазмұн, мақсат, міндет']
                }
                ,
                {
                    numb: 9,
                    question: 'Тұлғаны қалыптастырудың мақсатты және ұйымдасқан үрдісі:',
                    answer: 'тәрбие',
                    options: ['тәрбие','әлеуметтену','бейімделу','даму','жетілу']
                }
                ,
                {
                    numb: 10,
                    question: 'Адамның белгілі бір жүйедегі ұғымдарының, деректері мен пайымдарының жиынтығы:',
                    answer: 'білім',
                    options: ['білім','іскерлік','дағды','ұғым','пікір']
                }
                ,
                {
                    numb: 11,
                    question: 'Педагогиканың саласы:',
                    answer: 'әлеуметтік педагогика',
                    options: ['әлеуметтік педагогика','технологиялық педагогика','табиғат педагогикасы','психологиялық педагогика','авиапедагогика']
                }
                ,
                {
                    numb: 12,
                    question: 'Педагогиканың қазіргі заманғы саласы:',
                    answer: 'цифрлық педагогика',
                    options: ['цифрлық педагогика','жас ерекшелік педагогикасы','арнайы педагогика','салыстырмалы педагогика','этнопедагогика']
                }
                ,
                {
                    numb: 13,
                    question: 'Педагогикалық идеялар мен тәрбие істерінің әрқилы тарихи дәуірлердегі даму желісін зерттейтін педагогика саласы:',
                    answer: 'педагогика тарихы',
                    options: ['педагогика тарихы','салыстырмалы педагогика','этнопедагогика','арнайы педагогика','жас ерекшелік педагогикасы']
                }
                ,
                {
                    numb: 14,
                    question: 'Әртүрлі елдердегі білім беру және тәрбие жүйелерін салыстырып, олардың арасындағы ұқсастықтар мен ерекшеліктерді зерттейтін педагогика саласы:',
                    answer: 'салыстырмалы педагогика',
                    options: ['салыстырмалы педагогика','педагогика тарихы','этнопедагогика','арнайы педагогика','жас ерекшелік педагогикасы']
                }
                ,
                {
                    numb: 15,
                    question: 'Адамның әрқилы жас кезеңдеріндегі тәрбие ерекшеліктерін зерттейтін педагогика саласы:',
                    answer: 'жас ерекшелік педагогикасы',
                    options: ['жас ерекшелік педагогикасы','педагогика тарихы','салыстырмалы педагогика','этнопедагогика','арнайы педагогика']
                }
                ,
                {
                    numb: 16,
                    question: 'Қай ғылымның көздерін пайдалана отырып, педагогика білімді игеру үдерістерінің жаңа формаларын ашады, тәрбие және оқыту әрекетін басқарудың тәсілдері мен тетіктерін жетілдіреді:',
                    answer: 'кибернетика',
                    options: ['кибернетика','космология','технология','коммуникация','перцепция']
                }
                ,
                {
                    numb: 17,
                    question: 'Компьютер арқылы оқытуды бағдарламалық басқарудың әдіснамасын зерттейтін педагогика ғылымының жаңа бөлімі:',
                    answer: 'киберпедагогика',
                    options: ['киберпедагогика','медиапедагогика','коммуникация','геймификация','парадигма']
                }
                ,
                {
                    numb: 18,
                    question: 'Медиа білім беру үдерісінде тұлғаның даму заңдылықтарын ашатын медиабілім мен медиасауаттылық туралы ғылым:',
                    answer: 'медиапедагогика',
                    options: ['медиапедагогика','киберпедагогика','коммуникация','геймификация','парадигма']
                }
                ,
                {
                    numb: 19,
                    question: 'Педагогика қай ғылым саласымен байланыспайды:',
                    answer: 'эргономика',
                    options: ['эргономика','философия','физиология','психология','әлеуметтану']
                }
                ,
                {
                    numb: 20,
                    question: 'Мектептің қоғамдық институт ретінде пайда болуына не себеп болды:',
                    answer: 'мәдениеттің дамуы, жазудың пайда болуы',
                    options: ['мәдениеттің дамуы, жазудың пайда болуы','адамзат санасының өзгеруі','басқа елдерге төтеп беру','ата-аналардың сұранысы','балалардың сұранысы']
                }
                ,
                {
                    numb: 21,
                    question: 'Ең алғашқы мектептер қай қоғамда пайда болған?',
                    answer: 'құл иеленушілік',
                    options: ['құл иеленушілік','феодалдық','орта ғасырлық','коммунистік','капиталистік']
                }
                ,
                {
                    numb: 22,
                    question: 'Я.А.Коменскийдің еңбегі:',
                    answer: '«Ұлы дидактика»',
                    options: ['«Ұлы дидактика»','«Педагогикалық дастан»','«Педагогика»','«Күн қаласы»','«Даналық»']
                }
                ,
                {
                    numb: 23,
                    question: 'Адамды еркін тәрбиелеу теориясын ұсынып, білім алушылардың «әрекетшіл» позициясын жақтаған педагог-гуманист:',
                    answer: 'Ж-Ж.Руссо',
                    options: ['Ж-Ж.Руссо','Дж. Локк','И.Песталоцци','А.Дистервег','Д.Дидро']
                }
                ,
                {
                    numb: 24,
                    question: 'Схоластикалық оқу жүйесiн сынға алып, баланың табиғи бейiмділіктері мен қабiлеттерiн дамытуды басты назарда ұстаған ғалым:',
                    answer: 'Дж. Локк',
                    options: ['Дж. Локк','Ж-Ж.Руссо','И.Песталоцци','А.Дистервег','Д.Дидро']
                }
                ,
                {
                    numb: 25,
                    question: 'Оқыту, тәрбиелеу ең жай элементтерден басталып, бірте-бірте күрделене түсуі керек деп, оқушыларға элементарлық білім беру идеясын уағыздаушы ғалым:',
                    answer: 'И.Песталоцци',
                    options: ['И.Песталоцци','А.Дистервег','Я.А.Коменский','Д.Дидро','Ж-Ж.Руссо']
                }
                ,
                {
                    numb: 26,
                    question: 'Тәрбиенің ең басты мақсаты адамның рухани дамуымен тығыз байланысты, ол үшін халықтың мәдени-тарихи дәстүріне сүйену және ұлттық ерекшелігін ескеру қажет деп есептеген педагог:',
                    answer: 'К.Д.Ушинский',
                    options: ['К.Д.Ушинский','А.С.Макаренко','Л.Н.Толстой','А.Н.Радищев','Я.А.Коменский']
                }
                ,
                {
                    numb: 27,
                    question: 'Әр мектепті «мұғалімдер мен оқушылардың шығармашылық еңбек зертханасына» айналдырудың маңызын айқындаған педагог:',
                    answer: 'Л.Н.Толстой',
                    options: ['Л.Н.Толстой','А.Н.Радищев','Я.А.Коменский','К.Д.Ушинский','А.С.Макаренко']
                }
                ,
                {
                    numb: 28,
                    question: 'Қазақстанда педагогика ғылымының негізін қалаушы:',
                    answer: 'Ы.Алтынсарин',
                    options: ['Ы.Алтынсарин','А.Құнанбаев','Ш.Уалиханов','Ж.Аймауытов','С.Көбеев']
                }
                ,
                {
                    numb: 29,
                    question: '«Педагогикалық жұмыстағы шешуші нәрсе – ең жақсы оқыту әдістерін таба білуде» деген пікірді ұстанған педагог:',
                    answer: 'Ы.Алтынсарин',
                    options: ['Ы.Алтынсарин','А.Байтұрсынов','А.Ысқақов','Н.Құлжанова','Қ.Нұрғалиев']
                }
                ,
                {
                    numb: 30,
                    question: 'Қазақ тіліндегі тұңғыш «Педагогика» кітабының авторы:',
                    answer: 'М.Жұмабаев',
                    options: ['М.Жұмабаев','Ы.Алтынсарин','А.Байтұрсынов','Ж.Аймауытов','А.Құнанбаев']
                }
                ,
                {
                    numb: 31,
                    question: 'Жаратылыстану цикліндегі пәндер бойынша алғашқы қазақ мектептеріне арналған оқулықтардың авторы:',
                    answer: 'Х.Досмұхамедов',
                    options: ['Х.Досмұхамедов','Ә.Сембаев','Р.Лемберг','Н.Құлжанова','Т.Тәжібаев']
                }
                ,
                {
                    numb: 32,
                    question: 'Зерттеу үдерісі туралы ғылым:',
                    answer: 'әдіснама',
                    options: ['әдіснама','әдістеме','әдіс','үрдіс','ұстаным']
                }
                ,
                {
                    numb: 33,
                    question: 'Қазіргі педагогиканың әдіснамасына берілген қате анықтама:',
                    answer: 'дамудағы ақауларды зерттейтін пән',
                    options: ['дамудағы ақауларды зерттейтін пән','әдіс туралы ғылым','зерттеу үдерісі туралы ілім','танымға жету мен оны құру тәсілі','шынайы болмысты бейнелейтін білімдер жүйесі']
                }
                ,
                {
                    numb: 34,
                    question: 'Әдіснаманың негізі, таным үдерісінің нәтижесі:',
                    answer: 'теория',
                    options: ['теория','құзіреттілік','тәрбие','ассоциация','этиология']
                }
                ,
                {
                    numb: 35,
                    question: 'Білім берудің заңдылықтары, құрылымы мен механизмі, мазмұны, принциптері мен технологиясы жайында жаңа білім алуға бағытталған ғылыми іс-әрекет үдерісі мен нәтижесі:',
                    answer: 'педагогикалық зерттеу',
                    options: ['педагогикалық зерттеу','тәрбиелің жүйе','тың жаңалық','ғылымның әдіснамасы','оқыту үдерісі']
                }
                ,
                {
                    numb: 36,
                    question: 'Педагогикалық зерттеудің қорытындысы ... негізделеді :',
                    answer: 'эксперимент нәтижесіне',
                    options: ['эксперимент нәтижесіне','ішкі интуицияға','оппоненттің пікіріне','респонденттердің контингентіне','зерттеушінің тұлғасына']
                }
                ,
                {
                    numb: 37,
                    question: 'Педагогикалық зерттеулердің түрлері:',
                    answer: 'іргелі, қолданбалы',
                    options: ['іргелі, қолданбалы','теориялық, практикалық','ұзақ мерзімді, қысқа мерзімді','эмпирикалық, теориялық, статистикалық','технологиялық, процессуалдық']
                }
                ,
                {
                    numb: 38,
                    question: 'Қандай зерттеудің нәтижесінде жалпылама тұжырымдамалар пайда болады, педагогикалық модельдердің болжамы ұсынылады?',
                    answer: 'іргелі',
                    options: ['іргелі','қолданбалы','өңдеу','ұзақ мерзімді','қысқа мерзімді']
                }
                ,
                {
                    numb: 39,
                    question: 'Қай зерттеулер педагогикалық тәжірибенің заңдылықтарын ашуға бағытталған?',
                    answer: 'қолданбалы',
                    options: ['қолданбалы','іргелі','өңдеу','ұзақ мерзімді','қысқа мерзімді']
                }
                ,
                {
                    numb: 40,
                    question: 'Жауабын іздейтін ғылымдағы сұрақ немесе құбылыстың белгісіз жағы – зерттеудің:',
                    answer: 'өзекті мәселесі',
                    options: ['өзекті мәселесі','объекті','пәні','логикасы','гипотезасы']
                }
                ,
                {
                    numb: 41,
                    question: 'Мәселенің теориялық және практикалық жағын талдау негізінде шешімін болжау – зерттеудің:',
                    answer: 'гипотезасы',
                    options: ['гипотезасы','өзекті мәселесі','объекті','пәні','логикасы']
                }
                ,
                {
                    numb: 42,
                    question: 'Ғылыми мәселелерді шешу мақсатына жету жолы, амал-тәсілдері – зерттеудің:',
                    answer: 'әдістер',
                    options: ['әдістер','стратегия','тактика','проблема','гипотеза']
                }
                ,
                {
                    numb: 43,
                    question: 'Ғылыми-педагогикалық зерттеу әдісі:',
                    answer: 'педагогикалық эксперимент',
                    options: ['педагогикалық эксперимент','оқушылардың үлгерімін тіркеу','математикалық өңдеу','ұжым құру','әдебиетті зерделеу']
                }
                ,
                {
                    numb: 44,
                    question: 'Ғылыми-педагогикалық зерттеу әдісіне жатпайды:',
                    answer: 'жарыс',
                    options: ['жарыс','бақылау','эксперимент','сауалнама жүргізу','іс-әрекет өнімдерін талдау']
                }
                ,
                {
                    numb: 45,
                    question: 'Бақылау:',
                    answer: 'арнайы ұйымдастырылған зерттеудің объектісін қабылдау',
                    options: ['арнайы ұйымдастырылған зерттеудің объектісін қабылдау','зерттеуге қажет мәліметтерді таңдап, іріктеу, бір жүйеге келтіру','мектептегі оқушылар әрекетін және оның өнімдерін талқылау','сабақтан тыс тәрбиелік шара ұйымдастыру','арнайы ұйымдастырылған жағдайларда эксперимент жүргізу']
                }
                ,
                {
                    numb: 46,
                    question: 'Қазіргі зерттеушілердің бақылауға қоятын талаптары:',
                    answer: 'алынған ақпарат мазмұнының объективтілігі мен нақтылығы',
                    options: ['алынған ақпарат мазмұнының объективтілігі мен нақтылығы','бақылау мазмұнының мектептің талаптарына сәйкес болуы','бақылау барысында алынған ақпараттың көкейтестілігі','бақылаудың даралық және ұжымдық формаларын үйлестіру','бақылау барысында оқушыларға жағымды жағдай туғызу']
                }
                ,
                {
                    numb: 47,
                    question: 'Эксперименттің түрлері:',
                    answer: 'табиғи, лабораториялық',
                    options: ['табиғи, лабораториялық','тексеруші, бақылаушы','тұрақтандырушы, сындарлы','ғылыми, ғылыми емес','қарапайым, жасампаз']
                }
                ,
                {
                    numb: 48,
                    question: 'Қысқа мерзім ішінде көп адамнан жаппай сұрау жүргізу әдісі:',
                    answer: 'сауалнама',
                    options: ['сауалнама','эксперимент','бақылау','зерттеу','модельдеу']
                }
                ,
                {
                    numb: 49,
                    question: 'Барлық факторлардың (экологиялық, әлеуметтік, экономикалық, идеологиялық, психологиялық, т.б.) әсерімен адамның әлеуметтік құбылыс ретінде жетілу үрдісі:',
                    answer: 'қалыптасу',
                    options: ['қалыптасу','әлеуметтену','бейімделу','даму','тәрбиелеу']
                }
                ,
                {
                    numb: 50,
                    question: 'Жеке адам ағзасындағы сандық және сапалық өзгерістердің нәтижесі:',
                    answer: 'даму',
                    options: ['даму','тәрбие','әлеуметтену','бейімделу','жетілу']
                }
                ,
                {
                    numb: 51,
                    question: '﻿Адамның қоғамға тән құндылықтарды, нормаларды, ережелерді, мінез-құлық үлгілерін игеруі, қоғамдық тәжірибеге ие болуы, рухани дамып, әлеуметтік жан ретінде қалыптасуы:',
                    answer: 'әлеуметтену',
                    options: ['әлеуметтену','тәрбие','бейімделу','даму','жетілу']
                }
                ,
                {
                    numb: 52,
                    question: 'Саналы, жоғары психикалық функцияларға ие, сөйлеуге қабілетті, еңбек ететін биоәлеуметтік тіршілік иесі:',
                    answer: 'адам',
                    options: ['адам','индивид','даралық','тұлға','қоғам мүшесі']
                }
                ,
                {
                    numb: 53,
                    question: 'Адамзат тұқымының жалпы генотиптік қасиеттерін тасымалдаушы биологиялық тіршілік иесі:',
                    answer: 'индивид',
                    options: ['индивид','адам','даралық','тұлға','қоғам мүшесі']
                }
                ,
                {
                    numb: 54,
                    question: 'Адамды басқа адамдардан ерекшелендіріп тұратын айрықша қасиеттері, ешкімге ұқсамастығы, оның қайталанбастығы:',
                    answer: 'даралық',
                    options: ['даралық','индивид','адам','тұлға','қоғам мүшесі']
                }
                ,
                {
                    numb: 55,
                    question: 'Әлеуметтік қатынастар мен саналы іс-әрекеттің субъектісі ретіндегі жеке адам:',
                    answer: 'тұлға',
                    options: ['тұлға','даралық','индивид','қайраткер','қоғам мүшесі']
                }
                ,
                {
                    numb: 56,
                    question: 'Педагогикада «тұлға» түсінігінің кең мағынада қолданылуы:',
                    answer: 'жеке адам',
                    options: ['жеке адам','тірі ағза','адамның сана-сезімі','мәдениетті жан','басқадан өзгешелігі']
                }
                ,
                {
                    numb: 57,
                    question: 'Тұлға:',
                    answer: 'қоғамда белгілі бір жағдайға ие, белгілі бір қоғамдық рөл атқаратын саналы индивид',
                    options: ['қоғамда белгілі бір жағдайға ие, белгілі бір қоғамдық рөл атқаратын саналы индивид','биологиялық тіршілік иесі','бір адамның екінші адамнан айырмашылығы','адамның жеке сапалық қасиеттерінің көрінуі','жер бетінде тірі организмнің даму деңгейі']
                }
                ,
                {
                    numb: 58,
                    question: 'Тұлға өзін мынандай бағыттарда көрсете алады:',
                    answer: 'іс-әрекетте, басқалармен қарым-қатынаста, өзіне деген қатынаста',
                    options: ['іс-әрекетте, басқалармен қарым-қатынаста, өзіне деген қатынаста','іс-әрекетте, басқалармен қарым-қатынаста','басқалармен қарым-қатынаста, өзіне деген қатынаста','қоғамдық қатынаста, әлеуметтік қатынаста','биологиялық қатынаста, әлеуметтік қатынаста']
                }
                ,
                {
                    numb: 59,
                    question: 'Тұлғаның қалыптасуына әсер ететін факторлар:',
                    answer: 'тұқым қуалаушылық, орта, тәрбие,',
                    options: ['тұқым қуалаушылық, орта, тәрбие,','табиғат, климат, ғаламтор','тәрбиелеу, өзін-өзі тәрбиелеу, өзін-өзі тану','отбасы, құрбы-құрдас, қоғам','мектеп, аула, елді-мекен']
                }
                ,
                {
                    numb: 60,
                    question: 'Жеке тұлғаны қалыптастыруға сырттай ықпал ететін факторлардың ең бастысы:',
                    answer: 'тәрбие',
                    options: ['тәрбие','материалдық тұрақтылық','өркениеттің даму деңгейі','бұқаралық ақпарат құралдары','әлеуметтік еркіндік']
                }
                ,
                {
                    numb: 61,
                    question: 'Бала бойындағы ата-анасынан немесе ата-бабаларынан қалған биологиялық ерекшеліктерінің жиынтығы, тәрбиені қалыптастырудың іргетасы:',
                    answer: 'тұқым қуалаушылық',
                    options: ['тұқым қуалаушылық','орта','тәрбие','индивид','гендерлік саясат']
                }
                ,
                {
                    numb: 62,
                    question: 'Ата-анадан балаға тұқымқуалаушылық арқылы берілді:',
                    answer: 'нышан, адамның жеке қабілеті',
                    options: ['нышан, адамның жеке қабілеті','мінез-құлық белгілері','дүниетаным','ойлаудың сындарлығы','адамдарға қарым-қатынас']
                }
                ,
                {
                    numb: 63,
                    question: 'Ата-аналардың қандай қасиеттері балаларына беріледі:',
                    answer: 'жүйке жүйесінің типі',
                    options: ['жүйке жүйесінің типі','әлеуметтік көзқарасы','зияткерлік әрекет ерекшеліктері','адамгершілік сапалары','моральдік қасиеттері']
                }
                ,
                {
                    numb: 64,
                    question: 'Адам мен қоғам өміріндегі әлеуметтік-экономикалық, тарихи қалыптасқан жағдайлар:',
                    answer: 'орта',
                    options: ['орта','тұқым қуалаушылық','тәрбие','мемлекет','саясат']
                }
                ,
                {
                    numb: 65,
                    question: 'Өзін-өзі тәрбиелеу:',
                    answer: 'адамның алдына қойған мақсаттарға, идеал-сенімдерге сәйкес өзгертуге бағытталған саналы іс-әрекеті',
                    options: ['адамның алдына қойған мақсаттарға, идеал-сенімдерге сәйкес өзгертуге бағытталған саналы іс-әрекеті','ұрпақтар тәжірибесін меңгерудегі өзін-өзі ұйымдастырудың жүйесі','ескірген іс-әрекеттің жойылуы, жаңаның пайда болуы','іс-әрекет тәсілдерін мақсатты түрде меңгеру','өзгенің ықпал етуі']
                }
                ,
                {
                    numb: 66,
                    question: 'Бала тұлғасының қалыптасуына ықпал ететін макроортаға жатпайтыны:',
                    answer: 'оқушының даму деңгейі',
                    options: ['оқушының даму деңгейі','бұқаралық ақпарат құралдары','мәдениеттің даму деңгейі','өмір сүрудің материалдық жағдайы','өндіргіш күштер мен өндірістік қатынастар деңгейі']
                }
                ,
                {
                    numb: 67,
                    question: 'Адамға қажетті әлеуметтік-экономикалық ықпалдардың мол жиынтығы:',
                    answer: 'макроорта',
                    options: ['макроорта','микроорта','мезоорта','мегаорта','наноорта']
                }
                ,
                {
                    numb: 68,
                    question: 'Баланың ең жақын қарым-қатынас ортасы, яғни оны қоршайтын өзара байланысты заттар, құбылыстар мен адамдар әлемі:',
                    answer: 'микроорта',
                    options: ['микроорта','макроорта','мезоорта','мегаорта','наноорта']
                }
                ,
                {
                    numb: 69,
                    question: 'Іс-әрекет түрлеріне жатпайтынын көрсет:',
                    answer: 'мәдениет',
                    options: ['мәдениет','еңбек','ойын','оқу','қарым-қатынас']
                }
                ,
                {
                    numb: 70,
                    question: '5-8 сынып оқушыларының қарым-қатынасына ... әсер етеді:',
                    answer: 'жолдастарының пікірі',
                    options: ['жолдастарының пікірі','ата-ананың пікірі','мұғалімнің пікірі','өзінің пікірі','ұжымның пікірі']
                }
                ,
                {
                    numb: 71,
                    question: 'Акселерация:',
                    answer: 'балалық және жасөспірімдік жастағы балалардың физиологиялық және психологиялық жылдам дамуы',
                    options: ['балалық және жасөспірімдік жастағы балалардың физиологиялық және психологиялық жылдам дамуы','жеке тұлғаның алдына қойған мақсатқа жетудегі табандылық көрсетуі','жеке тұлғаның белсенді іс-әрекет үдерісі','адамның өзіндік жеке-дара дамуы','жасөспірімдердің ересек өмірге өтуі']
                }
                ,
                {
                    numb: 72,
                    question: '«Педагогикалық үдеріс» терминін ғылыми айналымға алғаш енгізген педагог, «Педагогикалық үдеріс» атты іргелі еңбектің авторы:',
                    answer: 'П.Ф.Каптерев',
                    options: ['П.Ф.Каптерев','И.Г.Песталоцци','К.Д.Ушинский','К.Д.Крупская','И.П.Подласый']
                }
                ,
                {
                    numb: 73,
                    question: 'Тұтас педагогикалық үдеріс теориясын Қазақстанда қалыптастырушы ғалым:',
                    answer: 'Н.Д.Хмель',
                    options: ['Н.Д.Хмель','К.Бержанов','Н.Көшекбаев','Р.Г.Лемберг','Қ.Жарықбаев']
                }
                ,
                {
                    numb: 74,
                    question: 'Педагогикалық үдеріс мына жүйеге жатады:',
                    answer: 'адам-адам',
                    options: ['адам-адам','адам-табиғат','адам-бейне','адам-техника','адам-белгі']
                }
                ,
                {
                    numb: 75,
                    question: 'Тұтас педагогикалық үдеріс:',
                    answer: 'әлеуметтік және дамушы жүйе',
                    options: ['әлеуметтік және дамушы жүйе','тәуелсіз және өзгермейтін жүйе','сыртқы жағдайларға толығымен тәуелді және сырттан басқарылатын жүйе','сыртқы жағдайларға бағынышсыз және өзіндік ерекшелігі бар жүйе','басқару кадрларына тәуелді қысқа уақытқа құрылған жүйе']
                }
                ,
                {
                    numb: 76,
                    question: 'Педагогикалық үдерістің белгілеріне жатпайтынын көрсет:',
                    answer: 'мақсаттардың көптігі',
                    options: ['мақсаттардың көптігі','жүйенің ішкі құрылымы','жүйенің белгілі бір қоры','ішкі қарама-қайшылықтар есебінен жүйенің дамуы','өзара тәуелді құрамдас бөліктерден тұруы']
                }
                ,
                {
                    numb: 77,
                    question: 'Педагогикалық үдерістің қозғаушы күші:',
                    answer: 'қарама-қайшылық',
                    options: ['қарама-қайшылық','мақсат','ниет','бұйрық','стандарт']
                }
                ,
                {
                    numb: 78,
                    question: 'Педагогикалық үдерістің компоненттері:',
                    answer: 'мақсат, мазмұн, іс-әрекет (технологиялар), нәтиже',
                    options: ['мақсат, мазмұн, іс-әрекет (технологиялар), нәтиже','педагогтың мәртебесі, тәжірибесі, жеке әсер ету ықпалы','дамытуды қажет ететін жеке тұлғаның сапалары','технологиялық, нәтижелілік, үнемділік деңгейі','оқыту тиімділігі, тәрбие деңгейі']
                }
                ,
                {
                    numb: 79,
                    question: 'Тұтас педагогикалық үдерістің заңдылығы:',
                    answer: 'әлеуметтік-экономикалық қажеттілікке тәуелділік',
                    options: ['әлеуметтік-экономикалық қажеттілікке тәуелділік','мектеп әкімшілігі мен мұғалімдердің авторитарлы позицияны ұстануға тырысуы','оқушылардың шығармашылық белсенділігі – кездейсоқ іс-әрекетінің нәтижесі','педагогикалық процесс – бір жақты үдеріс','педагогикалық процесс – қысқа мерзімге жоспарланған үдеріс']
                }
                ,
                {
                    numb: 80,
                    question: 'Тұтас педагогикалық үдерістің ғылымилығы:',
                    answer: 'мақсатқа бағытталған, арнайы ұйымдастырылған әлеуметтік жүйе',
                    options: ['мақсатқа бағытталған, арнайы ұйымдастырылған әлеуметтік жүйе','әртүрлі ұлт балаларының өзара әрекетінің этно-мәдени жүйесі','нарық жағдайындағы шаруашылық-экономикалық жүйе','білімді «алу» мен «беру» мақсатын біріктіретін психологиялық жүйе','ересектер мен балалардың жалпы белгілерді иемденбейтін аморфты бірлестігі']
                }
                ,
                {
                    numb: 81,
                    question: 'Қоғамның талаптарына сай жеке тұлғаны жан-жақты және үйлесімді қалыптастыруға бағытталған тәрбиеші мен тәрбиеленушінің арасындағы бірлескен әрекет:',
                    answer: 'тәрбие үдерісі',
                    options: ['тәрбие үдерісі','оқыту үдерісі','даму үдерісі','жетілу үдерісі','қатынас үдерісі']
                }
                ,
                {
                    numb: 82,
                    question: 'Тәрбиенің қоғамдағы атқаратын қызметіне орай өзіндік ерекшеліктері:',
                    answer: 'қоғамдық құбылыс',
                    options: ['қоғамдық құбылыс','бақылау әрекеті','шығармашылық әрекет','тәрбиелік әрекет','ата-анамен бірлескен іс-әрекет']
                }
                ,
                {
                    numb: 83,
                    question: 'Тәрбиенің қоғамдық мәні:',
                    answer: 'жеке тұлғаның санасына, мінез-құлқының дұрыс қалыптасуына әсер ететін құрал',
                    options: ['жеке тұлғаның санасына, мінез-құлқының дұрыс қалыптасуына әсер ететін құрал','қандай да болса бір жан иесіне тиісті азық беріп, оның дұрыс өсуіне көмек көрсету','қоғамның пайда болуына тән қасиет','біз кімдерді тәрбиелейміз, солардың жүрегіне ықпал етеміз','басшылыққа алынатын мәселе']
                }
                ,
                {
                    numb: 84,
                    question: 'Тәрбиенің ізгілік бағыттылығы:',
                    answer: 'жалпыадамзаттық және ұлттық мәдениетті игеру',
                    options: ['жалпыадамзаттық және ұлттық мәдениетті игеру','ұжым арқылы тәрбиелеу','ой-өрісін дамыту','өз бетімен жұмыс істеуге дағдыландыру','білім алу мен оқу сапасын арттыру']
                }
                ,
                {
                    numb: 85,
                    question: 'білім алу мен оқу сапасын арттыру',
                    answer: 'сүйіспеншілік, құрмет, сыйластық',
                    options: ['сүйіспеншілік, құрмет, сыйластық','балалық шақтың күрделі өтуі','кәсіби қызметтің бағдары','іскерлік қарым-қатынас','үздік оқитын оқушыға бағдарлану']
                }
                ,
                {
                    numb: 86,
                    question: 'Бала тұлғасы дамуының негізгі бағыты:',
                    answer: 'психикалық, әлеуметтік, дене',
                    options: ['психикалық, әлеуметтік, дене','зияткерлік, эмоционалдық, дене','білімдік, тәрбиелік, бейімділік','биологиялық және психикалық','физиологиялық және әлеуметтік']
                }
                ,
                {
                    numb: 87,
                    question: 'Тұлғалық тұрғыдан қараудың талабы ... есепке алу:',
                    answer: 'құндылық бағдарларды',
                    options: ['құндылық бағдарларды','қоғамдық қажеттіктерді','мемлекеттік мүдделерді','тәрбиелеуде жас ерекшелігін','білім деңгейін']
                }
                ,
                {
                    numb: 88,
                    question: 'Тұлғаның өзін-өзі тану және өзін-өзі жетілдіру үдерісіне қолдау көрсету:',
                    answer: 'тұлғаға бағдарланған тұрғы',
                    options: ['тұлғаға бағдарланған тұрғы','аксиологиялық тұрғы','іс-әрекеттік тұрғы','құзіреттілік тұрғы','диалогтық тұрғы']
                }
                ,
                {
                    numb: 89,
                    question: 'Тәрбие үдерісіне тән ерекшеліктерге жатпайтынын көрсетіңіз:',
                    answer: 'нәтиженің бірден көрінуі',
                    options: ['нәтиженің бірден көрінуі','мақсатты бағыттылығы','көп жағдаяттылығы','кешенділігі','қарама-қайшылықты болуы']
                }
                ,
                {
                    numb: 90,
                    question: '«Тәрбиеленушілер ұнамды тәжірибелік қор жинақтаумен бірге теріс өнегеге де тап болуы мүмкін» деген пікір тәрбие үдерісінің қай ерекшелігін сипаттайды:',
                    answer: 'көп жағдаяттылығы',
                    options: ['көп жағдаяттылығы','болашаққа бағдарлануы','мақсатты бағыттылығы','үздіксіздігі','екі тараптылығы']
                }
                ,
                {
                    numb: 91,
                    question: 'Тәрбие үдерісінің қай ерекшелігі тәрбие мақсаты мен міндеттерінің, мазмұнының, форма және әдістерінің бірлігін білдіреді:',
                    answer: 'кешенділік',
                    options: ['кешенділік','үздіксіздік','қарама-қайшылықтық','ауыспалылық','екі тараптылық']
                }
                ,
                {
                    numb: 92,
                    question: 'Тәрбие үдерісі компоненттері арасындағы байланыс:',
                    answer: 'заңдылық',
                    options: ['заңдылық','заң','принцип','парадигма','технология']
                }
                ,
                {
                    numb: 93,
                    question: 'Тәрбие заңдылығы:',
                    answer: 'тәрбие мен дамудың бірлігі және өзара байлыныстылығы',
                    options: ['тәрбие мен дамудың бірлігі және өзара байлыныстылығы','мектептің оқушылар ұжымының қалыптасу жолдарын анықтауы','мектептің отбасы тәрбиесінің ерекшеліктерін ескеруі','сынып жетекшісінің оқушылармен қарым-қатынасты дұрыс қалыптастыру міндетін белгілеуі','ата-ананың бала тұлғасының даму үдерісін басқаруы']
                }
                ,
                {
                    numb: 94,
                    question: 'Тәрбие заңдылықтарының негізгі қозғаушы күші:',
                    answer: 'қарама-қайшылықтар',
                    options: ['қарама-қайшылықтар','педагогикалық талап','қоғамның мақсаты','тұлға ерекшеліктері','туындаған ішкі мәселе']
                }
                ,
                {
                    numb: 95,
                    question: 'Тәрбие принциптері:',
                    answer: 'тәрбиелеуге қойылатын талаптар',
                    options: ['тәрбиелеуге қойылатын талаптар','тәрбие жұмысын жоспарлау','тәрбиелеу жолдары','тәрбиелеу заңдылықтары','тәрбие мен дамудың бірлігі']
                }
                ,
                {
                    numb: 96,
                    question: 'Тәрбиеде әр баланың көзқарасын, мінез-құлқын ескеру принципі:',
                    answer: 'жас және дербес ерекшеліктерді ескеру',
                    options: ['жас және дербес ерекшеліктерді ескеру','қоғамдық пікір, жаттықтыру, үйрету','еңбек арқылы тәрбиелеу','тәрбиенің өмірмен байланысы','талап пен құрметтің бірлігі']
                }
                ,
                {
                    numb: 97,
                    question: 'Тәрбиедегі ізгілік пен ынтымақтастықты алға тартатын принцип:',
                    answer: 'талап пен құрметтің бірлігі',
                    options: ['талап пен құрметтің бірлігі','жас және дербес ерекшеліктерді ескеру','қоғамдық пікір, жаттықтыру, үйрету','еңбек арқылы тәрбиелеу','тәрбиенің өмірмен байланысы']
                }
                ,
                {
                    numb: 98,
                    question: 'Тұлғаға бағдарланған тұрғы:',
                    answer: 'өзіндік әрекетті, белсенділікті дамытуға жетекшілік ету',
                    options: ['өзіндік әрекетті, белсенділікті дамытуға жетекшілік ету','қарама-қайшылықтарды жою','сезімдік үдерістердің даму деңгейін талдау','тәрбие жағдайларындағы кедергілерді жеңу','оқушының өмір сүру қалпын реттеу']
                }
                ,
                {
                    numb: 99,
                    question: 'Тұлғаны тәрбиелеудегі адамгершілік моральдық құндылық:',
                    answer: 'сыйластық',
                    options: ['сыйластық','еркіндік','көшбасшылық','бастамашылдық','белсенділік']
                }
                ,
                {
                    numb: 100,
                    question: 'Педагогикалық қарым-қатынас мұғалім мен оқушыға ... мүмкіндік береді:',
                    answer: 'рухани байланыс жасауға',
                    options: ['рухани байланыс жасауға','сабақты тексеруге','отбасына көмектесуге','еңбекке қатыстыруға','қажеттіліктерді қанағаттандыруға']
                }
                ,
                {
                    numb: 101,
                    question: '﻿Тұлғаның дамуына тәрбиенің тиімді әсер ету шарттары: ',
                    answer: 'оқушының жақын даму аймағына бағдарлану',
                    options: ['оқушының жақын даму аймағына бағдарлану','оқуға қызығушылықты арттыру','сынып көшбасшыларының көзқарасын ескеру','мұғалімнің ұстанымын басшылыққа алу','ғаламтордың тәрбиелік мүмкіндіктерін қолдану']
                }
                ,
                {
                    numb: 102,
                    question: 'Тәрбие мақсатын сипаттаудағы қате пікір:',
                    answer: 'мақсат – педагогтың кәсіби қызметінің қорытынды элементі',
                    options: ['мақсат – педагогтың кәсіби қызметінің қорытынды элементі','мақсат – тәрбие үдерісінің мазмұнын айқындаушы','мақсат – тәрбие нәтижесіне негіз болушы','мақсат – педагогтың кәсіби іс-әрекетінің баға өлшемі','мақсат – педагог санасының үздіксіз айналымды жүретін ой обьектісі']
                }
                ,
                {
                    numb: 103,
                    question: 'Жан-жақты үйлесімді дамыған жеке тұлғаны қалыптастыру:',
                    answer: 'тәрбиенің мақсаты',
                    options: ['тәрбиенің мақсаты','тәрбиенің мәні','тәрбиенің міндеті','тәрбиенің миссиясы','тәрбиенің тиімділігі']
                }
                ,
                {
                    numb: 104,
                    question: 'Тәрбие мақсатын анықтаушы факторлар:',
                    answer: 'қоғам қажеттіліктері',
                    options: ['қоғам қажеттіліктері','тұлға сұраныстары','білім беру міндеттері','ата-ана мүмкіндіктері','тәрбиеші әлеуеті']
                }
                ,
                {
                    numb: 105,
                    question: '«Тәрбие логикасы оқу логикасын қайталамайды, тәрбиенің өзіндік мазмұны, принциптері, әдістері бар» деген көзқарасты ұстанған:',
                    answer: 'А.С.Макаренко',
                    options: ['А.С.Макаренко','К.Д.Ушинский','Қ.Б.Жарықбаев','Л.С.Выготский','В.А.Сухомлинский']
                }
                ,
                {
                    numb: 106,
                    question: 'Азаматтық тәрбиенің мәні:',
                    answer: 'басқа азаматтар мен мемлекеттік билікті сыйлауға үйрету',
                    options: ['басқа азаматтар мен мемлекеттік билікті сыйлауға үйрету','белсенді ойлау қызметін дамыту','табиғатқа жауапкершілікті көзқараспен қарау','нарықтық заман аймағында бағыт-бағдар алып жүру','этносаралық бейбітшілік пен келісімге жауапкершілік таныттыру']
                }
                ,
                {
                    numb: 107,
                    question: 'Азаматтық тәрбие қай тәрбие бағытымен тығыз байланысты:',
                    answer: 'патриоттық',
                    options: ['патриоттық','экологиялық','экономикалық','зияткерлік','ақпараттық']
                }
                ,
                {
                    numb: 108,
                    question: 'Тәрбиеленушілерде өз Отанына деген сүйіспеншілік сезімін оятып, оған адал қызмет жасауға, оны қорғауға баулу:',
                    answer: 'патриоттық тәрбие',
                    options: ['патриоттық тәрбие','құқықтық тәрбие','зияткерлік тәрбие','рухани-адамгершілік тәрбиесі','ұлттық тәрбие']
                }
                ,
                {
                    numb: 109,
                    question: 'Оқушылардың мемлекет заңдарына құрметпен қарауын насихаттайтын тәрбие:',
                    answer: 'құқықтық',
                    options: ['құқықтық','патриоттық','зияткерлік','рухани-адамгершілік','ұлттық']
                }
                ,
                {
                    numb: 110,
                    question: 'Жағымды мінез-құлық нормалары мен ережелерінің жиынтығы:',
                    answer: 'адамгершілік',
                    options: ['адамгершілік','белсенділік','еңбексүйгіштік','қарым-қатынас','құқық пен міндет']
                }
                ,
                {
                    numb: 111,
                    question: 'Мектептегі ұлттық тәрбиенің негізгі міндеттеріне кірмейтінін көрсетіңіз:',
                    answer: 'тәрбиеленушіге талап қою негізінде оның дамуына қажетті жағдай туғызу',
                    options: ['тәрбиеленушіге талап қою негізінде оның дамуына қажетті жағдай туғызу','мемлекеттік тілді және ана тілін меңгеруіне жағдай жасау','өз халқының мәдени мұрасын білгізу','қазақ халқының және өз халқының дәстүрлері мен әдет-ғұрпын білгізу','этносаралық бейбітшілік пен келісімге жауапкершілік таныттыру']
                }
                ,
                {
                    numb: 112,
                    question: '«Халық тәрбиесінен тыс жерде педагогика да жоқ, педагог та жоқ» деп тұжырымдаған:',
                    answer: 'К.Д.Ушинский',
                    options: ['К.Д.Ушинский','Л.Н.Толстой','Ж.Ж.Руссо','Н.К.Крупская','М.В.Ломоносов']
                }
                ,
                {
                    numb: 113,
                    question: 'Отбасы тәрбиесіне орай ата-ана міндеті:',
                    answer: 'бәріне ортақ тәртіп ережелеріне үйрету, жағымды әдеттер қалыптастыру',
                    options: ['бәріне ортақ тәртіп ережелеріне үйрету, жағымды әдеттер қалыптастыру','баланы болашақ өмірге даярлау','бала бойындағы азаматтық белсенділікті арттыру','зерттеу жұмысын жүргізуге ынтасын ояту','қоғамдағы құбылыстарға жауапкершілікті қатынасты қалыптастыру']
                }
                ,
                {
                    numb: 114,
                    question: 'Отбасы тәрбиесінің басты қағидасы:',
                    answer: 'адамгершілік, балаға деген мейірімділік',
                    options: ['адамгершілік, балаға деген мейірімділік','қарым-қатынастың пессимистік сипаты','бала құқықтарын шектеу','балаға қойылатын талаптардың қаталдығы','баланың өзін-өзі тәрбиелеуі']
                }
                ,
                {
                    numb: 115,
                    question: 'Қазіргі отбасындағы тәрбиелеу ... негізделеді:',
                    answer: 'гуманистік педагогикаға',
                    options: ['гуманистік педагогикаға','вальдорфтық педагогикаға','авторитарлық педагогикаға','әлеуметтік педагогикаға','монтессори педагогикасына']
                }
                ,
                {
                    numb: 116,
                    question: 'Отбасы тәрбиесінің әдісі:',
                    answer: 'жеке үлгі болу',
                    options: ['жеке үлгі болу','балаларды қорқытып бағындыру','нақты істер арқылы балаға әсер ету','белсенділік көрсету','қызығушылық таныту']
                }
                ,
                {
                    numb: 117,
                    question: 'Отбасындағы баланың тәрбиесіне табысты ықпал ететін басты белгі:',
                    answer: 'ата-ананың мәдени әлеуеті: мәдениеті, күн ырғағы, демалыс',
                    options: ['ата-ананың мәдени әлеуеті: мәдениеті, күн ырғағы, демалыс','ата-анадан балаға берілетін нақты сапалар мен ерекшеліктер','ата- аналардың қабілеттері','ата-аналардың жағымсыз қасиеттері','ата-аналардың адамгершілік сапалары']
                }
                ,
                {
                    numb: 118,
                    question: 'Бейнелеу өнері арқылы сезім мен талғамды дамыту:',
                    answer: 'көркем-эстетикалық тәрбиенің міндеті',
                    options: ['көркем-эстетикалық тәрбиенің міндеті','ақпараттық мәдениет тәрбиесінің міндеті','зияткерлік тәрбиенің міндеті','көпмәдениетті тәрбиенің міндеті','азаматтық тәрбиенің мәндеті']
                }
                ,
                {
                    numb: 119,
                    question: 'Көркем-эстетикалық тәрбиенің құралдары:',
                    answer: 'табиғат, өнер',
                    options: ['табиғат, өнер','ойын, әрекет','қарым-қатынас','жаттығу, тапсырма','талғам, көңіл-күй']
                }
                ,
                {
                    numb: 120,
                    question: 'Оқушыларда табыскерлікті, өзіндік дербестікті дамыту қай тәрбие бағытының міндеті:',
                    answer: 'экономикалық',
                    options: ['экономикалық','эстетикалық','экологиялық','зияткерлік','отбасылық']
                }
                ,
                {
                    numb: 121,
                    question: 'Табиғатты қорғауды мақсат еткен тәрбие:',
                    answer: 'экологиялық тәрбие',
                    options: ['экологиялық тәрбие','эстетикалық тәрбие','құқықтық тәрбие','зияткерлік тәрбие','дене тәрбиесі']
                }
                ,
                {
                    numb: 122,
                    question: 'Еңбек тәрбиесі:',
                    answer: 'қоғамдық пайдалы әрекет тәжірибесін қалыптастыру',
                    options: ['қоғамдық пайдалы әрекет тәжірибесін қалыптастыру','негізгі қозғалыс көрсеткіштерін (ептілік және төзімділік) дамыту','дене және эстетикалық тәрбиенің ажырамас бөлігі болып саналады','дүниені шығармашылық тұрғыдан танып-білу','жасөспірімдер арасында теңдікті ұстауға үйрету']
                }
                ,
                {
                    numb: 123,
                    question: 'Оқушылардың еңбек әрекеті:',
                    answer: 'сенбіліктерге қатысу',
                    options: ['сенбіліктерге қатысу','кездесу өткізу','байқау ұйымдастыру','көркемсөз оқу','жарыстарға қатысу']
                }
                ,
                {
                    numb: 124,
                    question: 'Зияткерлік тәрбие беру барысында оқушылардың қандай қабілеттері артады:',
                    answer: 'танымдық',
                    options: ['танымдық','эстетикалық','адамгершілік','экономикалық','белсенділік']
                }
                ,
                {
                    numb: 125,
                    question: 'Дене тәрбиесінің басты құралы:',
                    answer: 'ойын',
                    options: ['ойын','сабақ','жарыс','еңбек','сөз']
                }
                ,
                {
                    numb: 126,
                    question: 'Тәрбие әдісі:',
                    answer: 'тәрбие мақсатына жету жолы',
                    options: ['тәрбие мақсатына жету жолы','әртүрлі іс-әрекеттерді ұйымдастыру','тұлғаға жасалған ықпалдың нәтижелі болуы','тәлімгерлік тәсілді тиімді қолдану','мәселелік жағдайды шешу нұсқасы']
                }
                ,
                {
                    numb: 127,
                    question: 'Тәрбие әдістері қандай сұраққа жауап береді:',
                    answer: 'қалай тәрбиелеу керек?',
                    options: ['қалай тәрбиелеу керек?','не үшін тәрбиелеу керек?','кім үшін тәрбиелеу керек?','неге тәрбиелеу керек?','нені тәрбиелеу керек?']
                }
                ,
                {
                    numb: 128,
                    question: 'Тәрбие әдістерінің құрамды бөліктері, жеке көріністері:',
                    answer: 'тәрбие тәсілдері',
                    options: ['тәрбие тәсілдері','тәрбие әдістері','тәрбие құралдары','тәрбие формалары','тәрбие жабдықтары']
                }
                ,
                {
                    numb: 129,
                    question: 'Тұлға санасын қалыптастыру әдісі:',
                    answer: 'әңгіме',
                    options: ['әңгіме','үйрету','қоғамдық пікір','талап қою','жарыс']
                }
                ,
                {
                    numb: 130,
                    question: 'Тұлға санасын қалыптастыру әдістері ... механизміне негізделеді:',
                    answer: 'сендіру',
                    options: ['сендіру','жаттықтыру','кінәлау','ынталандыру','талап қою']
                }
                ,
                {
                    numb: 131,
                    question: 'Қозғалатын тақырыптың мақсаты айқын белгіленіп, мазмұны нақты фактілермен дәлелденеді, қарапайым тілмен нақтылы өмірге қатысты мәселелер қозғалады:',
                    answer: 'әңгіме',
                    options: ['әңгіме','үйрету','қоғамдық пікір','талап қою','жазалау']
                }
                ,
                {
                    numb: 132,
                    question: 'Тәрбиедегі ересектердің үлгі көрсетуі:',
                    answer: 'өнеге',
                    options: ['өнеге','пікірталас','этикалық әңгіме','түсіндіру','тәрбиелік жағдайлар']
                }
                ,
                {
                    numb: 133,
                    question: 'Көзін жеткізу, түсіндіру, әңгімелесу, баяндау - қай тәрбие әдісінің тәсілдері:',
                    answer: 'сендіру',
                    options: ['сендіру','түсіндіру','мадақтау','өнеге көрсету','тәрбиелік жағдайлар']
                }
                ,
                {
                    numb: 134,
                    question: 'Тәрбиеленушілерді қызықтыратын әртүрлі тақырыптарға арналған қызу ой сайысы:',
                    answer: 'пікірталас',
                    options: ['пікірталас','этикалық әңгіме','өнеге','түсіндіру','тәрбиелік жағдайлар']
                }
                ,
                {
                    numb: 135,
                    question: 'Сендіру әдісі қандай тәсіл арқылы іске асады:',
                    answer: 'көзін жеткізу',
                    options: ['көзін жеткізу','кінәлау','айыптау','дәлелдеу','мадақтау']
                }
                ,
                {
                    numb: 136,
                    question: 'Ұжым мүшелерінің баға беруі:',
                    answer: 'қоғамдық пікір',
                    options: ['қоғамдық пікір','әңгіме','үйрету','талап қою','жазалау']
                }
                ,
                {
                    numb: 137,
                    question: 'Іс-әрекетті ұйымдастыру және қоғамдық мінез-құлық тәжірибесін қалыптастыру әдістері қатарына жатпайтын әдіс:',
                    answer: 'түсіндіру',
                    options: ['түсіндіру','қоғамдық пікір','педагогикалық талап','тапсырма беру','үйрету']
                }
                ,
                {
                    numb: 138,
                    question: 'Арнайы жасалған шарттарға орай тәрбиеленуші іс-әрекеті мен мінез-қылығын қалыптастыру әдісі:',
                    answer: 'тәрбиелік жағдай',
                    options: ['тәрбиелік жағдай','үйрету','қоғамдық пікір','талап қою','жарыс']
                }
                ,
                {
                    numb: 139,
                    question: 'Оқушыларды әлеуметтік тәжірибеге қатыстыру әдісі:',
                    answer: 'талап қою',
                    options: ['талап қою','тәрбиелік жағдай','үйрету','қоғамдық пікір','жарыс']
                }
                ,
                {
                    numb: 140,
                    question: 'Оқушының белгілі қасиеттерінің көрінуіне әсер ететін талап формалары:',
                    answer: 'өтініш',
                    options: ['өтініш','оқу','қызмет','түсіндіру','қабылдау']
                }
                ,
                {
                    numb: 141,
                    question: 'Нұсқау, көрсету, үйрету, ақыл-кеңес беру - қай тәрбие әдісінің тәсілдері:',
                    answer: 'жаттығу',
                    options: ['жаттығу','жарыс','өнеге көрсету','түсіндіру','талап қою']
                }
                ,
                {
                    numb: 142,
                    question: '«Нағыз тәрбие ережелерден емес, жаттығулардан тұрады» деген ойды білдірген:',
                    answer: 'Ж.Ж.Руссо',
                    options: ['Ж.Ж.Руссо','Я.А.Коменский','К.Д.Ушинский','Л.С.Выготский','Ш.А.Амонашвили']
                }
                ,
                {
                    numb: 143,
                    question: 'Оқушыларды қажетті дағдыларға төселдіру:',
                    answer: 'жаттықтыру',
                    options: ['жаттықтыру','мадақтау','жазалау','әңгіме','өнеге']
                }
                ,
                {
                    numb: 144,
                    question: 'Мінез-құлықты және әрекетті ынталандыру әдісі:',
                    answer: 'жарыс',
                    options: ['жарыс','түсіндіру','көндіру','сендіру','баяндау']
                }
                ,
                {
                    numb: 145,
                    question: 'Мадақтау әдісінің тәсілі:',
                    answer: 'марапаттау',
                    options: ['марапаттау','үйрету','жаттықтыру','тәрбиелеу','талап қою']
                }
                ,
                {
                    numb: 146,
                    question: 'Оқушылардың теріс қылығын тежеу әдісі:',
                    answer: 'жазалау',
                    options: ['жазалау','түсіндіру','көндіру','сендіру','баяндау']
                }
                ,
                {
                    numb: 147,
                    question: 'Мектеп тәжірибесінде жазалаудың қай түрі қолданылмайды:',
                    answer: 'іс-әрекетті басқару',
                    options: ['іс-әрекетті басқару','қосымша міндеттер беру','кей құқықтардан айыру немесе шектеу','моральдық сөгіс жариялау немесе айып тағу','ескерту жасау немесе сөгіс жариялау']
                }
                ,
                {
                    numb: 148,
                    question: 'Жарыс:',
                    answer: 'оқушы қабілеттілігін арттыру',
                    options: ['оқушы қабілеттілігін арттыру','кез келген жолмен бірінші болу','көзделген нәтижеге жету мақсаты','тәрбиешімен бірге тапсырманы орындау','тәжірибе жүзіндегі әрекет']
                }
                ,
                {
                    numb: 149,
                    question: 'Құптау, марапаттау, алғыс білдіру - қай тәрбие әдісінің тәсілдері:',
                    answer: 'мадақтау',
                    options: ['мадақтау','сендіру','өнеге көрсету','түсіндіру','тәрбиелік жағдайлар']
                }
                ,
                {
                    numb: 150,
                    question: 'Белгілі бір тәрбиелік міндеттерді шешудің мақсатты түрде ұйымдастырылған әдістемелік жолдары:',
                    answer: 'тәрбие құралдары',
                    options: ['тәрбие құралдары','тәрбие әдістері','тәрбие тәсілдері','тәрбие формалары','тәрбие жіктеуі']
                }
                ,
                {
                    numb: 151,
                    question: '﻿Көрсету, еңбекті бағалау, жұмыс қателігін білдіру – қай тәрбие құралының тәсілдері:',
                    answer: 'еңбек',
                    options: ['еңбек','қарым-қатынас','туындыны талдау','тапсырма беру','талап қою']
                }
                ,
                {
                    numb: 152,
                    question: 'Әзіл ескертпе, ескертпе теңеу – қай тәрбие құралының тәсілдері:',
                    answer: 'сөз',
                    options: ['сөз','қарым-қатынас','туындыны талдау','тапсырма беру','талап қою']
                }
                ,
                {
                    numb: 153,
                    question: 'Тәрбие әдістерін тиімді таңдау үшін қажет:',
                    answer: 'талапқа сай әдістерді сұрыптау',
                    options: ['талапқа сай әдістерді сұрыптау','ата-аналардың ұсыныстарын ескеру','жіктеуге тиімді белгілерді анықтау','педагогикалық талап қою','тәрбиешінің іс-әрекет тәсілдері']
                }
                ,
                {
                    numb: 154,
                    question: 'Нақты тәрбие үдерісін ұйымдастыру нұсқасы:',
                    answer: 'тәрбие формалары',
                    options: ['тәрбие формалары','тәрбие әдістері','тәрбие принциптері','тәрбие мазмұны','тәрбие заңдылықтары']
                }
                ,
                {
                    numb: 155,
                    question: 'Оқытуды білім берудің құралы ретінде қарастыратын педагогиканың бөлімі:',
                    answer: 'дидактика',
                    options: ['дидактика','диалектика','әдіснама','олигофренопедагогика','дефектология']
                }
                ,
                {
                    numb: 156,
                    question: 'Дидактика қандай мәселені қарастырмайды:',
                    answer: 'қай жерде оқытамыз',
                    options: ['қай жерде оқытамыз','нені оқытамыз','не үшін оқытамыз','неге оқытамыз','қалай оқытамыз']
                }
                ,
                {
                    numb: 157,
                    question: 'Негізгі дидактикалық ұғым:',
                    answer: 'оқу',
                    options: ['оқу','зерттеу','таныстыру','тәрбиелеу','әңгімелеу']
                }
                ,
                {
                    numb: 158,
                    question: 'Мұғалім мен білім алушылардың мақсатты бағытталған өзара әрекеттесуінің барысында оларға қажет құзіреттерді меңгертетін, дүниетанымын, тұлғалық қасиеттерін тәрбиелеп дамытатын іс-әрекет:',
                    answer: 'оқыту',
                    options: ['оқыту','көзқарас','дүниетаным','сана','тәжірибе']
                }
                ,
                {
                    numb: 159,
                    question: 'Оқытудың әдіснамалық негізі:',
                    answer: 'таным',
                    options: ['таным','технология','тәрбие','мониторинг','принцип']
                }
                ,
                {
                    numb: 160,
                    question: 'Танымның ең тиімді тәсілі:',
                    answer: 'іс-әрекет арқылы үйрету/үйрену',
                    options: ['іс-әрекет арқылы үйрету/үйрену','түсіндіру арқылы үйрету/үйрену','мысал келтіру арқылы үйрету/үйрену','көрсету арқылы үйрету/үйрену','ойын арқылы үйрету/үйрену']
                }
                ,
                {
                    numb: 161,
                    question: 'Оқушылар қызығушылығының артуы мен қабілеттерінің дамуы ... тәуелді:',
                    answer: 'мақсаттылық тұрғыдан ұйымдастырылатын педагогикалық үдеріске',
                    options: ['мақсаттылық тұрғыдан ұйымдастырылатын педагогикалық үдеріске','қалыптасқан білім, іскерлік, дағдылар мөлшеріне','мәдениеттің даму деңгейіне','оқылған кітаптардың саны мен сапасына','ақпарат жүйесінің қанықтылығына']
                }
                ,
                {
                    numb: 162,
                    question: 'Оқыту үрдісінде объективті, жалпы, тұрақты әрі белгілі бір жағдайда қайталанып отыратын өзара байланыстарды бейнелейтін құбылыс:',
                    answer: 'заңдылық',
                    options: ['заңдылық','білім алу','әрекет','әдіснама','тәжірибе']
                }
                ,
                {
                    numb: 163,
                    question: 'Оқытудың тиімділігін арттыруға қажет негізгі ережелердің жиынтығы:',
                    answer: 'принциптер',
                    options: ['принциптер','әдістер','тәсілдер','стратегиялар','формалар']
                }
                ,
                {
                    numb: 164,
                    question: 'Оқыту принципі:',
                    answer: 'саналылық',
                    options: ['саналылық','басқарушылық','ұйымдастырушылық','болжамдық','диагностикалық']
                }
                ,
                {
                    numb: 165,
                    question: '«Белгіліден белгісізге, қарапайымнан күрделіге, жеңілден ауырға» ережесі қай оқыту принципіне тән:',
                    answer: 'жүйелік',
                    options: ['жүйелік','ғылымилық','түсініктілік','саналылық','ашықтық']
                }
                ,
                {
                    numb: 166,
                    question: '«Көруге болатынды көзге көрсет, естуге болатынды құлақ түріп тыңдат, йісін йіскет, дәмін татқыз» деген мұғалімнің алтын ережесін дидактикаға енгізген педагог:',
                    answer: 'Я.А.Коменский',
                    options: ['Я.А.Коменский','К.Д.Ушинский','В.А.Сухомлинский','П.П.Блонский','А.Н.Леонтьев']
                }
                ,
                {
                    numb: 167,
                    question: '«Оқу материалын терең игертіп, оны танымдық, іс-тәжірибелік міндеттерді шешу үшін пайдалану» ережесі оқытудың қай принципін сипаттайды:',
                    answer: 'беріктілік',
                    options: ['беріктілік','жүйелілік','түсініктілік','нақтылық','бірізділік']
                }
                ,
                {
                    numb: 168,
                    question: 'Оқыту принципіне жатпайтынын көрсет:',
                    answer: 'парасаттылық',
                    options: ['парасаттылық','ғылымилық','саналылық','беріктілік','жүйелілік']
                }
                ,
                {
                    numb: 169,
                    question: 'Жеке адамның біліктілігі мен жан-жақты дамуын қамтамасыз ету үшін негіз болып табылатын білім берудің әр деңгейі бойынша білімдер жүйесі:',
                    answer: 'білім беру мазмұны',
                    options: ['білім беру мазмұны','педагогикалық теория','ұзақ мерзімді стратегия','қалыптасқан дүниетаным','жаңашыл идея']
                }
                ,
                {
                    numb: 170,
                    question: 'Білім мазмұнына қойылатын талаптар қатарына жатпайтынын көрсет:',
                    answer: 'аксиологиялық тұрғы',
                    options: ['аксиологиялық тұрғы','тарихи қатынас','өмірмен байланыстылық','пәнішілік және пәнаралық байланыс','тәрбиелік бағыттылық']
                }
                ,
                {
                    numb: 171,
                    question: 'Білім беру мазмұнын анықтайтын құжаттар:',
                    answer: 'мемлекеттік стандарт, оқу жоспары',
                    options: ['мемлекеттік стандарт, оқу жоспары','оқу-әдістемелік кешен, әдістемелік нұсқау','қысқа мерзімді жоспарлар','тәрбие жұмысының жоспарлары','орта мерзімді жоспарлар']
                }
                ,
                {
                    numb: 172,
                    question: 'Мектеп бітіруші түлектің жалпы білім беру дайындығына қойылатын талаптардың міндетті деңгейін анықтайтын құжат:',
                    answer: 'мемлекеттік стандарт',
                    options: ['мемлекеттік стандарт','оқу бағдарламасы','қысқа мерзімді жоспар','орта мерзімді жоспар','ұзақ мерзімді жоспар']
                }
                ,
                {
                    numb: 173,
                    question: 'Мектепте оқытылатын пәндердің тізімін, олардың оқу жылдарына бөлінуін және әр пәнге бөлінетін сағаттардың мөлшері көрсетілген мемлекеттік құжат:',
                    answer: 'оқу жоспары',
                    options: ['оқу жоспары','оқу бағдарламасы','оқу құралы','оқу-әдістемелік кешен','әдістемелік нұсқау']
                }
                ,
                {
                    numb: 174,
                    question: 'Оқу пәндерінің мазмұнын жүйелі меңгертуді қамтамасыз ететін мемлекеттік құжат:',
                    answer: 'оқу жоспары',
                    options: ['оқу жоспары','оқу бағдарламасы','оқу құралы','оқу-әдістемелік кешен','әдістемелік нұсқау']
                }
                ,
                {
                    numb: 175,
                    question: 'Белгілі бір оқу пәнінің мазмұнын сипаттайтын нормативтік құжат:',
                    answer: 'оқу бағдарламасы',
                    options: ['оқу бағдарламасы','оқу жоспары','оқу құралы','оқу-әдістемелік кешен','әдістемелік нұсқау']
                }
                ,
                {
                    numb: 176,
                    question: 'Қай нормативтік құжаттың құрамында ұзақ мерзімді жоспар сипатталған:',
                    answer: 'оқу бағдарламасы',
                    options: ['оқу бағдарламасы','оқу жоспары','оқу құралы','оқу-әдістемелік кешен','әдістемелік нұсқау']
                }
                ,
                {
                    numb: 177,
                    question: 'Бір жылда оқытылатын оқу материалының бөлімдері, оның құрамындағы тақырыптар мен оқу мақсаттары сипатталатын құжат:',
                    answer: 'ұзақ мерзімді жоспар',
                    options: ['ұзақ мерзімді жоспар','орта мерзімді жоспар','қысқа мерзімді жоспар','оқу жоспары','оқу бағдарламасы']
                }
                ,
                {
                    numb: 178,
                    question: 'Белгілі тақырыпқа сай бірізді сабақтардың тізбегі:',
                    answer: 'орта мерзімді жоспар',
                    options: ['орта мерзімді жоспар','ұзақ мерзімді жоспар','қысқа мерзімді жоспар','оқу жоспары','оқу бағдарламасы']
                }
                ,
                {
                    numb: 179,
                    question: 'Сабақ жоспары:',
                    answer: 'қысқа мерзімді жоспар',
                    options: ['қысқа мерзімді жоспар','орта мерзімді жоспар','ұзақ мерзімді жоспар','оқу жоспары','оқу бағдарламасы']
                }
                ,
                {
                    numb: 180,
                    question: 'Оқушылардың сабақ бойы жасаған жұмысының нәтижесі, сабақ нәтижесінде үйренетін білім, іскерлік, дағдылары:',
                    answer: 'сабақтың мақсаты',
                    options: ['сабақтың мақсаты','сабақтың әдісі','сабақтың модулі','сабақтың ресурсы','сабақтағы тапсырма']
                }
                ,
                {
                    numb: 181,
                    question: 'Мұғалімнің сабақты жоспарлауының бірінші қадамы:',
                    answer: 'сабақ мақсатын анықтау',
                    options: ['сабақ мақсатын анықтау','сабақтың оқу стилін анықтау','оқу нәтижелерін белгілеу','берілетін тапсырмаларды таңдау','дескриптор құру']
                }
                ,
                {
                    numb: 182,
                    question: 'Оқыту үдерісінде мақсатқа жетудің саналы түрде қолданылатын тәсілі:',
                    answer: 'оқыту әдісі',
                    options: ['оқыту әдісі','оқыту міндеті','оқыту формасы','оқу құралдары','оқу әрекеті']
                }
                ,
                {
                    numb: 183,
                    question: 'Оқыту әдісінің элементі, құрамды бөлігі;',
                    answer: 'тәсіл',
                    options: ['тәсіл','жаттығу','ереже','дағды','құзіреттілік']
                }
                ,
                {
                    numb: 184,
                    question: 'Оқулықтар, мұғалімнің сөзі, үлестірме материалдар:',
                    answer: 'оқыту құралдары',
                    options: ['оқыту құралдары','оқыту әдістері','оқытуды ұйымдастыру','оқыту формасы','оқыту тәсілдері']
                }
                ,
                {
                    numb: 185,
                    question: 'Түсіндірмелі-иллюстративті, репродуктивті, зерттеу, проблемалық баяндау, эвристикалық оқыту әдістері қандай белгіге байланысты топтастырылған:',
                    answer: 'танымдық әрекеттің типі мен сипатына қарай',
                    options: ['танымдық әрекеттің типі мен сипатына қарай','әр алуан мазмұндық меңгеру ерекшілігіне қарай','атқаратын қызметіне қарай','тұлға құрылымына қарай','формаларына қарай']
                }
                ,
                {
                    numb: 186,
                    question: 'Мұғалім күрделі тапсырмалар құрастырып, ізденіс барысын жоспарлайды. Оқушылар проблемалық тапсырмаларды түсініп, ізденіс жолын белгілейді, шешу жолдарын ұсынады. Бұл қай әдістің сипаттамасы:',
                    answer: 'эвристикалық',
                    options: ['эвристикалық','зерттеу','проблемалық баяндау','түсіндіру','демонстрациялау']
                }
                ,
                {
                    numb: 187,
                    question: 'Мұғалім оқушылар алдына дербес зерттеуге арналған проблема қояды. Оқушылар бар білімін, іскерлігі мен дағдысын жаңа жағдайда қолдануды ойластырады, зерттеу жүргізіп, мұғалімнің жетекшілігімен қорытындылар шығарады. Бұл қай әдістің сипаттамасы:',
                    answer: 'зерттеу',
                    options: ['зерттеу','эвристикалық','проблемалық баяндау','түсіндіру','демонстрациялау']
                }
                ,
                {
                    numb: 188,
                    question: 'Білім көзі бойынша жіктелген оқыту әдістері:',
                    answer: 'сөздік, көрнекілік және практикалық',
                    options: ['сөздік, көрнекілік және практикалық','проблемалық, эвристикалық және зерттеу','жаңа білімдерді үйрену, білімдерді бекіту және іріктеу','ынталандыру, бақылау мен өзіндік бақылау әдістері','индуктивтік, дедуктивтік әдістер']
                }
                ,
                {
                    numb: 189,
                    question: 'Оқытудың ауызша әдісі:',
                    answer: 'әңгіме',
                    options: ['әңгіме','жарыстыру','жаттығу','байқау','эксперимент']
                }
                ,
                {
                    numb: 190,
                    question: 'Дебат, кумулятивтік және зерттеушілік әңгіме түрлерін бөліп көрсеткен ғалым:',
                    answer: 'Мерсер',
                    options: ['Мерсер','Александер','Барнс','Флейвелл','Пиаже']
                }
                ,
                {
                    numb: 191,
                    question: 'Мерсердің ойынша, ұжымдық түсіну мен білім беруге қол жеткізу аясындағы табысты талқылауларда әңгіменің қай түрі басымдыққа ие болады:',
                    answer: 'зерттеушілік',
                    options: ['зерттеушілік','кумулятивтік','дебат','дискуссия','этикалық']
                }
                ,
                {
                    numb: 192,
                    question: 'Практикалық әдістерге жатпайтынын көрсет:',
                    answer: 'лекторий',
                    options: ['лекторий','тәжірибелік жұмыс','лабораториялық жұмыс','оқу-өндірістік еңбек','дидактикалық ойын']
                }
                ,
                {
                    numb: 193,
                    question: 'Оқушының іскерлік қабілеті, дағдысы ... процесінде қалыптасады:',
                    answer: 'жаттығу',
                    options: ['жаттығу','бақылау','бағалау','балл қою','ынталандыру']
                }
                ,
                {
                    numb: 194,
                    question: 'Оқушылардың өз бетімен жаңа материалды меңгеру, ұғыну әдісі:',
                    answer: 'оқулықпен жұмыс, зертханалық жұмыс',
                    options: ['оқулықпен жұмыс, зертханалық жұмыс','түсіндірмелі-иллюстративті, репродуктивті','үй тапсырмасын тексеру, бағдарламалық бақылау','пәнді дұрыс игеруді қадағалау','әңгіме, дидактикалық ойын']
                }
                ,
                {
                    numb: 195,
                    question: 'Алған білімді анықтап, жүйелеуді және пайдалануды неғұрлым тиімді қалыптастыратын оқыту әдісі:',
                    answer: 'жаттығу',
                    options: ['жаттығу','танымдық ойын','демонстрация','ситуация','иллюстация']
                }
                ,
                {
                    numb: 196,
                    question: 'Оқыту үдерісіндегі мұғалім мен оқушылардың, оқушылар мен оқушылардың өзара бірлескен әрекетіне, қоян-қолтық қарым-қатынасына, диалогқа негізделген әдістер:',
                    answer: 'интербелсенді',
                    options: ['интербелсенді','проблемалық','практикалық','танымдық','өндірістік']
                }
                ,
                {
                    numb: 197,
                    question: 'Диалогтың бес үлгісін анықтаған ғалым:',
                    answer: 'Александер',
                    options: ['Александер','Барнс','Мерсер','Флейвелл','Пиаже']
                }
                ,
                {
                    numb: 198,
                    question: 'Мұғалім сыныпқа қайталауға арналған сұрақ қойып, оқушылардың жауаптарын бақылап отырады:',
                    answer: 'ауызша жауап',
                    options: ['ауызша жауап','модерация','парадигма','нұсқаулық','технология']
                }
                ,
                {
                    numb: 199,
                    question: 'Оқытудың интербелсенді әдістеріне жатпайтын әдісті көрсет:',
                    answer: 'түсіндіру',
                    options: ['түсіндіру','дискуссия','жоба','нақты ситуацияларды талдау','тренинг']
                }
                ,
                {
                    numb: 200,
                    question: 'Нақты ситуацияларды талдау әдісі:',
                    answer: 'кейс-стади',
                    options: ['кейс-стади','дискуссия','жоба','ойын','дебат']
                }
                ,
                {
                    numb: 201,
                    question: '﻿Оқу дискуссиясының ерекшелігі:',
                    answer: 'жаңа білімді игеріп, өзінің пікірін бекітіп, өз көзқарасын дәлелдей алуы',
                    options: ['жаңа білімді игеріп, өзінің пікірін бекітіп, өз көзқарасын дәлелдей алуы','оқушылардың сауатты сөйлеуіне мүмкіндік беруі','оқу материалының логикалық мазмұндалуы мен ақпарат ағымның көптігі','оқушылардың қоғамдық қажеттікті түсіну деңгейі','жаңа материалды игеруге оқушының дайындалуы']
                }
                ,
                {
                    numb: 202,
                    question: 'Интербелсенді тақтаның, мультимедиалық кешеннің көмегімен видеороликтерді, цифрлық ақпараттарды көрсету әдісі:',
                    answer: 'көрнекілік',
                    options: ['көрнекілік','сезімдік','сөздік','бейвербалдық','кинестезиялық']
                }
                ,
                {
                    numb: 203,
                    question: 'Оқушыларға ғылыми ұғымдарды түсіндіруді және олардың қабылдауын, түсінуін жеңілдетуге мүмкіндік беретін маңызды құралдардың бірі:',
                    answer: 'ақпараттық-коммуникациялық технологиялар',
                    options: ['ақпараттық-коммуникациялық технологиялар','әдістемелік нұсқаулық','технологиялық білімдер','оқыту дәстүрлі құралдары','жағымды психологиялық ахуал']
                }
                ,
                {
                    numb: 204,
                    question: 'Ақпаратпен жұмыс жасау үшін арнайы тәсілдер, педагогикалық технологиялар, бағдарламалық және техникалық құралдарды (видео, компьютер, аудио) қолданатын технология:',
                    answer: 'оқытудың ақпараттық технологиясы',
                    options: ['оқытудың ақпараттық технологиясы','сыни тұрғыдан ойлау','диалогтік оқыту','педагогикалық технология','модульдік технология']
                }
                ,
                {
                    numb: 205,
                    question: 'Сын тұрғысынан ойлау кезеңдері:',
                    answer: 'қызығушылықты ояту, мағынаны тану, ой толғаныс',
                    options: ['қызығушылықты ояту, мағынаны тану, ой толғаныс','жеке, топтық, лездеме','ауызша, жазбаша','кубизм, әңгімелесу, дискуссия','ой шақыру, кубизм, тренинг']
                }
                ,
                {
                    numb: 206,
                    question: 'Сыни ойлауды дамытатын оқыту әдісі:',
                    answer: 'кластер',
                    options: ['кластер','жоба','кейс','модуль','тренинг']
                }
                ,
                {
                    numb: 207,
                    question: 'Сын тұрғысынан ойлау технологиясының әдіс-тәсілдеріне жатпайтынын көрсет:',
                    answer: 'анкета',
                    options: ['анкета','миға шабуыл','фишбоун','инсерт','синквейн']
                }
                ,
                {
                    numb: 208,
                    question: 'Оқушы берілген тапсырманы зерттейді, салыстырады, суреттейді:',
                    answer: 'кубизм',
                    options: ['кубизм','инсерт','Т кестесі','мағынаны тану','қызығушылықты ояту']
                }
                ,
                {
                    numb: 209,
                    question: 'Оқушының өзіндік білім деңгейін тексеруге арналған қолайлы әдіс:',
                    answer: 'инсерт',
                    options: ['инсерт','семантикалық карта','екі жақты күнделік','Венн диаграммасы','қызығушылықты ояту']
                }
                ,
                {
                    numb: 210,
                    question: 'Мұғалім мен білім алушылардың өзара әрекеттестігін және әртүрлі ішкі байланыстарды айқындайтын ұйымдастыру тәсілі:',
                    answer: 'оқыту формасы',
                    options: ['оқыту формасы','оқыту техникасы','оқыту технологиясы','оқыту құзіреттілігі','оқыту мүмкіндіктері']
                }
                ,
                {
                    numb: 211,
                    question: 'Мұғалім мен білім алушылардың арнайы ұйымдастырылған, белгіленген тәртіппен өтетін оқу үдерісінің бөлігі:',
                    answer: 'сабақ',
                    options: ['сабақ','семинар','тәрбиелік іс-шара','марафон','дидактикалық ойын']
                }
                ,
                {
                    numb: 212,
                    question: 'Оқытуды ұйымдастырудың негізгі формасы:',
                    answer: 'сабақ',
                    options: ['сабақ','факультатив','үй тапсырмасы','экскурсия','үйірме']
                }
                ,
                {
                    numb: 213,
                    question: 'Оқытудың сынып-сабақтық жүйесінің негізін құрушы:',
                    answer: 'Я.А.Коменский',
                    options: ['Я.А.Коменский','К.Д.Ушинский','Ы.Алтынсарин','А.Байтұрсынов','В.А.Сухомменский']
                }
                ,
                {
                    numb: 214,
                    question: 'Сынып-сабақтық жүйе нені пайымдайды :',
                    answer: 'ұжымдық танымдық іс-әрекетті',
                    options: ['ұжымдық танымдық іс-әрекетті','жеке өз басының екпінімен ілгерілеуді','білім берудің мазмұнын дербес таңдауды','басқа оқушылардан бөлек жұмыс жасауды','білім берудің мазмұнын ата-ананың таңдауын']
                }
                ,
                {
                    numb: 215,
                    question: 'Сабақтың құрылымы дегеніміз:',
                    answer: 'бір-бірімен байланысты сабақтың құрылымдық элементтері',
                    options: ['бір-бірімен байланысты сабақтың құрылымдық элементтері','сабақта қолданылатын әдіс- тәсілдер','дидактикалық міндеттердің шешілуі','оқушылардың оқу жұмыстары','оқытудың заңдылықтары мен принциптері']
                }
                ,
                {
                    numb: 216,
                    question: 'Сабақтарды тақырып бойынша жоспарлау – мұғалімнің сабаққа дайындығының ... кезеңі:',
                    answer: 'бірінші',
                    options: ['бірінші','екінші','үшінші','төртінші','бесінші']
                }
                ,
                {
                    numb: 217,
                    question: 'Сабаққа тән емес сипаттаманы көрсет:',
                    answer: 'қолөнер технологиясын меңгертеді',
                    options: ['қолөнер технологиясын меңгертеді','білім мазмұнын анықтайтын құжаттарға сай ұйымдастырылады','сабақ кестесіне сәйкес жүргізіледі','мұғалім басшылық жасайды','оқушыларды ізденіске түсіреді']
                }
                ,
                {
                    numb: 218,
                    question: 'Дәстүрлі емес сабақ түрі:',
                    answer: 'экскурсия-саяхат',
                    options: ['экскурсия-саяхат','дәріс сабақ','диалог сабақ','семинар сабақ','қорытынды сабақ']
                }
                ,
                {
                    numb: 219,
                    question: 'Оқытудың дәстүрлі емес формаларының ерекшеліктеріне жатпайтынын көрсет:',
                    answer: 'білім алушылардың әрекетін жоспарлы түрде ұйымдастыру',
                    options: ['білім алушылардың әрекетін жоспарлы түрде ұйымдастыру','мұғалім мен оқушы арасындағы қарым-қатынас сипатының өзгеруі','пәнге деген қызығушылықты ояту және арттыру','пәнге деген қызығушылықты ояту және арттыру','ұжымдық жұмыс формаларының қолданылуы']
                }
                ,
                {
                    numb: 220,
                    question: 'Іс-әрекетті зерттеу тәсіліндегі басты үдеріс:',
                    answer: 'сабақты зерттеу',
                    options: ['сабақты зерттеу','оқушыны зерттеу','мұғалімді зерттеу','пәнді зерделеу','жоспарды зерделеу']
                }
                ,
                {
                    numb: 221,
                    question: 'жоспарды зерделеу',
                    answer: 'сабақты зерттеу',
                    options: ['сабақты зерттеу','оқушыны зерттеу','мұғалімді зерттеу','пәнді зерделеу','жоспарды зерделеу']
                }
                ,
                {
                    numb: 222,
                    question: 'Lesson study қағидаты:',
                    answer: 'мұғалімнің оқуына емес, оқушының оқуына баса назар аудару',
                    options: ['мұғалімнің оқуына емес, оқушының оқуына баса назар аудару','оқушылармен сұхбаттасу','бірлесіп жоспарлау','сабақ барысын қадағалау','ашық зерттеу']
                }
                ,
                {
                    numb: 223,
                    question: 'Қазіргі мектепте мұғалім мен білім алушылардың өзара қарым-қатынас стилінің қайсысы тиімді:',
                    answer: 'демократиялық',
                    options: ['демократиялық','авторитарлық','либералдық','қызметтік','жүйелік']
                }
                ,
                {
                    numb: 224,
                    question: 'Оқушылармен тұрақты араласып, оларды дербестікке ынталандыратын мұғалімнің стилі:',
                    answer: 'демократиялық',
                    options: ['демократиялық','авторитарлық','либералдық','қызметтік','жүйелік']
                }
                ,
                {
                    numb: 225,
                    question: 'Білім алушылардың әртүрлі әрекет түрлерін меңгеруімен анықталатын білім беру нәтижесі:',
                    answer: 'құзіреттілік',
                    options: ['құзіреттілік','оқыту','көзқарас','дүниетаным','білім']
                }
                ,
                {
                    numb: 226,
                    question: 'Мұғалім көшбасшылығын дамытуға әсер ету түрі:',
                    answer: 'кәсіби білімді құруға және таратуға ат салысу',
                    options: ['кәсіби білімді құруға және таратуға ат салысу','сезімталдық қабілетін дамыту','мәтін мағынасын түсіну','көру дағдысын жетілдіру','қарапайым түсініктерді меңгерту']
                }
                ,
                {
                    numb: 227,
                    question: 'Нақты педагогикалық міндеттерді шешудегі үлгі, стандарт:',
                    answer: 'педагогикалық парадигма',
                    options: ['педагогикалық парадигма','педагогикалық рефлексия','педагогикалық психология','педагогикалық ойлау','педагогикалық такт']
                }
                ,
                {
                    numb: 228,
                    question: 'Қазіргі білім беру парадигмасы неге бағдарланған:',
                    answer: 'нәтижеге',
                    options: ['нәтижеге','білімге','бағалауға','тексеруге','теорияға']
                }
                ,
                {
                    numb: 229,
                    question: 'Нәтижеге бағдарланған білім беру парадигмасының мәні:',
                    answer: '«Неге оқимын?»',
                    options: ['«Неге оқимын?»','«Неге оқытамыз?»','«Нені білуі тиіс?»','«Қалай жұмыс істеуі қажет?»','«Қандай дағдыларды меңгеруі тиіс?»']
                }
                ,
                {
                    numb: 230,
                    question: 'Білімге бағытталған парадигманың мәні:',
                    answer: '«Нені оқытамыз?»',
                    options: ['«Нені оқытамыз?»','«Неге оқытамыз?»','«Нені игеруі тиіс?»','«Қалай жұмыс істеуі қажет?»','«Қандай дағдыларды меңгеруі тиіс?»']
                }
                ,
                {
                    numb: 231,
                    question: 'Оқушылар өздерінің сеніміне, біліміне сүйеніп, пайымдау жасай алады деген түсінікке негізделген оқыту ортасы:',
                    answer: 'оқушыға бағдарланған',
                    options: ['оқушыға бағдарланған','қоғамға бағдарланған','логикаға бағдарланған','үйретуге бағдарланған','мұғалімге бағдарланған']
                }
                ,
                {
                    numb: 232,
                    question: 'Оқушылардың танымдық әрекетінің белсенділігіне зор үлес қосқан педагог-психолог:',
                    answer: 'Л.С.Выготский',
                    options: ['Л.С.Выготский','М.Н.Сергеева','Д.С.Кондратенко','В.И.Малиновский','Н.В.Петрова']
                }
                ,
                {
                    numb: 233,
                    question: 'Даму оқыту мен тәрбиенің көмегі арқылы тарихи қалыптасқан іс-әрекет формаларын меңгеру арқылы жүреді және бұл жағдайда олар (оқыту мен тәрбие) тек жеткен деңгейге ғана сүйенбейді, сонымен қатар оның алдында да жүреді деп түсіндіруші:',
                    answer: 'Л.С.Выготский',
                    options: ['Л.С.Выготский','Б.Г.Ананьев','Л.И.Божович','Д.Б.Эльконин','А.Ф.Лазурский']
                }
                ,
                {
                    numb: 234,
                    question: '«Жақын арадағы даму аймағы» (ЖАДА) ұғымын ғылымға енгізген ғалым:',
                    answer: 'Л.С.Выготский',
                    options: ['Л.С.Выготский','П.Я.Гальперин','В.В.Давыдов','Д.Б.Эльконин','Н.Ф.Талызина']
                }
                ,
                {
                    numb: 235,
                    question: '«Баланың дамуы оқыту мен тәрбиеден тәуелсіз, яғни спонтанды, өзінен-өзі жүреді, ол – табиғатынан берілген ішкі қасиет» деп түсіндіруші:',
                    answer: 'Ж.Пиаже',
                    options: ['Ж.Пиаже','Л.Божович','К.Роджерс','А.Адлер','А.Маслоу']
                }
                ,
                {
                    numb: 236,
                    question: 'Бұл үдеріс арқылы оқушылар түсіну, бақылау, оқу тәжірибесін қадағалау қабілетін дамытады:',
                    answer: 'метатану',
                    options: ['метатану','интерпретация','эмпатия','дифференциация','логика']
                }
                ,
                {
                    numb: 237,
                    question: 'Жаңартылған білім беру бағдарламасының басты мақсаты:',
                    answer: 'функционалдық сауаттылықты дамыту',
                    options: ['функционалдық сауаттылықты дамыту','білім, іскерлік және дағдыларды тағайындау','бағалауға қатысты көзқарасты өзгерту','өмір сүріп жатқан қоғамды жақсарту','ұзақ, орта және қысқа мерзімді жоспарлау']
                }
                ,
                {
                    numb: 238,
                    question: 'Функционалдық сауаттылықтың негізі:',
                    answer: 'құзіреттілік',
                    options: ['құзіреттілік','білім','іскерлік','дағды','білік']
                }
                ,
                {
                    numb: 239,
                    question: 'Функционалдық сауаттылыққа тән емес сипаттаманы көрсет:',
                    answer: 'білім қорын молайту',
                    options: ['білім қорын молайту','сыртқы ортамен қарым-қатынас жасау','әлеуметтік дағдыларды дамыту','проблеманың шешімін табу','өзгермелі ортаға бейімделу']
                }
                ,
                {
                    numb: 240,
                    question: '«Қатаң» дағдылар» (hard skills):',
                    answer: 'АКТ сауаттылығы',
                    options: ['АКТ сауаттылығы','мәселені шешу','көшбасшылық','коммуникация','жауапкершілік']
                }
                ,
                {
                    numb: 241,
                    question: '«Икемді» дағдылар» (soft skills):',
                    answer: 'сыни ойлау',
                    options: ['сыни ойлау','базалық білімдер','болашақ кәсіби әрекетке қажет білімдер','негізгі компьютерлік білім','шет тілдерді меңгеру']
                }
                ,
                {
                    numb: 242,
                    question: 'Сабақ тақырыптарының әрбір келесі деңгейде алдыңғыға қарағанда анағұрлым күрделі әрі тереңдетіліп оқытылуы:',
                    answer: 'спиральді қағида',
                    options: ['спиральді қағида','белсенділік қағида','саналылық қағида','дәйектілік қағида','ашықтық қағида']
                }
                ,
                {
                    numb: 243,
                    question: 'Нақты пән бойынша оқу мақсаттарына жету үшін түрлі пәндер аясында білімі мен білігін біріктіретін құрал ретінде пайдаланылатын мазмұны бірыңғай компонент:',
                    answer: 'ортақ тақырып',
                    options: ['ортақ тақырып','шиыршықты қағида','даму ортасы','мемлекеттік стандарт','ұзақ мерзімді жоспар']
                }
                ,
                {
                    numb: 244,
                    question: 'Оқу бағдарламасына сәйкес пән бойынша оқу курсы аралығында білу, түсіну және дағды жетістіктеріне қатысты күтілетін нәтижелерді қалыптастыратын тұжырым:',
                    answer: 'оқу мақсаттары',
                    options: ['оқу мақсаттары','оқу құралдары','оқу әдістері','оқу техникасы','оқу стратегиясы']
                }
                ,
                {
                    numb: 245,
                    question: 'Оқу мақсаттарының иерархиялық өзара байланыстағы жүйесі нені қалыптастыруға бағытталған:',
                    answer: 'ойлау дағдыларының деңгейлері',
                    options: ['ойлау дағдыларының деңгейлері','білім алушының оқу жетістігі','білім алушының портфолиосы','тест спецификациясы','балл қою кестесі']
                }
                ,
                {
                    numb: 246,
                    question: 'Блум таксономиясына сай ойлау дағдылары:',
                    answer: 'білу, түсіну, қолдану, талдау, жинақтау, бағалау',
                    options: ['білу, түсіну, қолдану, талдау, жинақтау, бағалау','талдау, бағалау, жинақтау, түзеу, түсіну','түсіну, қолдану, талдау, зерттеу, бағалау','сынау, түсіну, талдау, жинақтау, бағалау','айтылым, жазылым, тыңдалым']
                }
                ,
                {
                    numb: 247,
                    question: 'Жаңа үлгідегі әртүрлі тәсілдермен элементтерді қиыстыру арқылы ақпаратты жүйелеу – Блум таксономиясының қай деңгейіне сай:',
                    answer: 'жинақтау',
                    options: ['жинақтау','бағалау','білу','түсіну','қолдану']
                }
                ,
                {
                    numb: 248,
                    question: 'Жаңа білімдерді, әдістерді және ережелерді түрлі нұсқада пайдалану – Блум таксономиясының қай деңгейіне сәйкес келеді:',
                    answer: 'қолдану',
                    options: ['қолдану','жинақтау','бағалау','білу','түсіну']
                }
                ,
                {
                    numb: 249,
                    question: 'Тізім құру, терминдерді, формулаларды анықтау, ұғымдарды атау – Блум таксономиясының қай деңгейінің тапсырмаларына тән:',
                    answer: 'білу',
                    options: ['білу','бағалау','жинақтау','талдау','қолдану']
                }
                ,
                {
                    numb: 250,
                    question: 'Жаттап алынған білімді тексеруге арналған сұрақ:',
                    answer: 'төмен дәрежелі',
                    options: ['төмен дәрежелі','жоғары дәрежелі','жеңіл дәрежелі','күрделі дәрежелі','орташа дәрежелі']
                }
                ,
                {
                    numb: 251,
                    question: '﻿Талдау, жинақтау деңгейіндегі тапсырмалар – ... деңгейлі тапсырмалар:',
                    answer: 'жоғары',
                    options: ['жоғары','төмен','жеңіл','күрделі','орташа']
                }
                ,
                {
                    numb: 252,
                    question: '«Бала алдымен тәжірибеге ұмтылсын, заттармен таныссын, содан кейін ғана сөйлесін, тыңдасын, жазсын, оқысын, тіл үйренсін» деген ойды білдірген ғалым:',
                    answer: 'Ж.Аймауытов',
                    options: ['Ж.Аймауытов','А.Байтұрсынов','М.Жұмабаев','М.Дулатов','Ы.Алтынсарин']
                }
                ,
                {
                    numb: 253,
                    question: 'Оқушының жұмысты өз бетінше орындауы:',
                    answer: 'жеке жұмыс',
                    options: ['жеке жұмыс','жұптық жұмыс','топтық жұмыс','ұжымдық жұмыс','жаппай жұмыс']
                }
                ,
                {
                    numb: 254,
                    question: '«Оқушы-оқушы», «оқушы-мұғалім» тәртібіндегі жұмыс түрі:',
                    answer: 'жұптық жұмыс',
                    options: ['жұптық жұмыс','жеке жұмыс','топтық жұмыс','ұжымдық жұмыс','жаппай жұмыс']
                }
                ,
                {
                    numb: 255,
                    question: 'Шағын топтық және бүкіл сыныптық жұмыс:',
                    answer: 'топтық жұмыс',
                    options: ['топтық жұмыс','жеке жұмыс','жұптық жұмыс','ұжымдық жұмыс','жаппай жұмыс']
                }
                ,
                {
                    numb: 256,
                    question: 'Топпен бірлесе әрекет етуге, ойын анық жеткізе білуге, кез келген ортада жұмыс жасай алу қабілеттерін дамыта отырып, шығармашылық, ұқыптылық, кедергілерді жеңе білу дағдыларын қалыптастыру:',
                    answer: 'талантты және дарынды балаларды оқыту',
                    options: ['талантты және дарынды балаларды оқыту','диалогтік оқыту','ынталандыру','марапаттау','оқыту үшін бағалау']
                }
                ,
                {
                    numb: 257,
                    question: 'Ақпарат алмасу және проблемалық мәселелерді шешу мақсатында идеялармен танысу:',
                    answer: 'талқылау',
                    options: ['талқылау','көрсетілім','ауызша жауап','нұсқаулық','технология']
                }
                ,
                {
                    numb: 258,
                    question: 'Бірлескен жұмыс қандай қағидатқа негізделеді:',
                    answer: 'таным қағидатына',
                    options: ['таным қағидатына','ақпарат ұсыну қағидатына','бақылауға негізделген қағидатқа','байланыс орнату қағидатына','жеңіл тапсырмаларды үлгілерін жасау қағидатына']
                }
                ,
                {
                    numb: 259,
                    question: 'Оқу үдерісінде белсенді оқуды жүзеге асыратын құбылыс:',
                    answer: 'топтық жұмыс',
                    options: ['топтық жұмыс','оқытуды бағалау','жеке жұмыс','тақырыптық ойындар','тоқсандық жиынтық бағалау']
                }
                ,
                {
                    numb: 260,
                    question: 'Білім алушылардың дербес ерекшеліктерін ескере отырып, оқыту үдерісін ұйымдастыру:',
                    answer: 'жекелеп оқыту',
                    options: ['жекелеп оқыту','жаппай оқыту','таңдамалы оқыту','ұжымдық оқыту','жұптық оқыту']
                }
                ,
                {
                    numb: 261,
                    question: 'Жаппай оқыту формасы:',
                    answer: 'оқу конференциясы',
                    options: ['оқу конференциясы','сұхбаттасу','үй жұмысы','емтихан','сынақ']
                }
                ,
                {
                    numb: 262,
                    question: '«Саралау» ұғымына берілген қате анықтаманы көрсет:',
                    answer: 'барлық оқушылардың жеткен жетістігі',
                    options: ['барлық оқушылардың жеткен жетістігі','іріктелген тапсырмалар','нақты бір оқушыдан күтілетін нәтижелер','оқушыға дербес қолдау көрсету','оқу материалдарын оқушылардың жеке қабілеттерін ескеріп таңдау']
                }
                ,
                {
                    numb: 263,
                    question: 'Оқушының эмоционалдық өнегелік сауаттылығы, жан-жақты дамуы, оқыту сапасын арттыру басымдылығы:',
                    answer: 'оқудағы көшбасшылық',
                    options: ['оқудағы көшбасшылық','оқытуды басқару','бағалау','мониторинг','бақылау']
                }
                ,
                {
                    numb: 264,
                    question: 'Оқу әрекетінің мотивтері:',
                    answer: 'сыртқы және ішкі уәж',
                    options: ['сыртқы және ішкі уәж','гносеологиялық әрекет','талаптар құру, мүмкіндіктер','жағымды әлеуметтік қажеттіліктер','пікірталас барысында өзін көрсету']
                }
                ,
                {
                    numb: 265,
                    question: 'Мотивацияны арттыратын фактор:',
                    answer: 'әр оқушыға жеке қолдау көрсету',
                    options: ['әр оқушыға жеке қолдау көрсету','негізінен мұғалімнің өзінің сөйлеуі','оқушылардың мұғалімнен көмек күтуі','оқушылардың қабілеттерін ескермеуі','оқытуды бақылау']
                }
                ,
                {
                    numb: 266,
                    question: 'Қолайлы оқу үшін қажет:',
                    answer: 'кері байланыс пен мадақтау',
                    options: ['кері байланыс пен мадақтау','білім алуға ынталандыру','тыңдалым үдерісі арқылы функционалды сауаттылығының негізін қалау','айтылым, тыңдалым, оқылым дағдыларын қалыптастыру ','оқытудың жүйелілігі мен бірізділігі ұстанымы']
                }
                ,
                {
                    numb: 267,
                    question: 'Білім алушының оқу жетістігі деңгейін анықтайтын белгі немесе өлшем:',
                    answer: 'кері байланыс',
                    options: ['кері байланыс','стандарт','модерация','дескриптор','рефлексия']
                }
                ,
                {
                    numb: 268,
                    question: 'Дәстүрлі оқытудағы оқушылардың алған ақпаратты 5% есте сақтауына көмектесетін тәсіл:',
                    answer: 'дәріс',
                    options: ['дәріс','көрсетілім','дискуссия','эксперимент жүргізу','өзара үйрену']
                }
                ,
                {
                    numb: 269,
                    question: 'Жаңа ақпараттың 50%-ын есте сақтауға ықпал ететін тәсіл:',
                    answer: 'дискуссияға қатысу',
                    options: ['дискуссияға қатысу','шара ұйымдастыру','сценарий жазу','белсенді болу','көшбасшыға айналу']
                }
                ,
                {
                    numb: 270,
                    question: 'Оқу пирамидасына сәйкес оқушылардың алған ақпаратты 75% есте сақтауына жағдай жасайтын тәсіл:',
                    answer: 'эксперимент жасау',
                    options: ['эксперимент жасау','проблеманы шешу','мағынаны ашу','ой қозғау','басқаларды оқыту']
                }
                ,
                {
                    numb: 271,
                    question: 'Тәжірибеге бағытталған оқыту барысында90% ақпараттың есте сақталуына мүмкіндік беретін тәсіл:',
                    answer: 'өзгелерді оқыту',
                    options: ['өзгелерді оқыту','сарамандық жұмыс','презентация','пікірталас','топтық талқылау']
                }
                ,
                {
                    numb: 272,
                    question: 'Оқушыларға ақпарат ұсыну немесе түсініктеме беру:',
                    answer: 'нұсқаулық',
                    options: ['нұсқаулық','диалог','талқылау','ауызша жауап','модерация']
                }
                ,
                {
                    numb: 273,
                    question: 'Оқушыны осы типтегі барлық мәселелерді шешудің жалпы амалын іздеуге мәжбүр ететін практикалық тапсырма:',
                    answer: 'оқу тапсырмасы',
                    options: ['оқу тапсырмасы','сарамандық жұмыс','рөлдік ойын','іскерлік қатынас','эксперименттік әрекет']
                }
                ,
                {
                    numb: 274,
                    question: '«Оқушылардың алға басуын дәл бағалауға деген қабілеттілік мұғалімдердің педагогикалық шеберлігінің өзегін құрайды» деген ойды білдірген ғалым:',
                    answer: 'М.Барбер',
                    options: ['М.Барбер','Ж.Пиаже','Л.Выготский','Н.Мерсер','К.Ушинский']
                }
                ,
                {
                    numb: 275,
                    question: 'Алдын ала белгілі бағалау критерийлеріне сай білім алушылардың оқудағы жетістіктерін бағалау:',
                    answer: 'критериалды бағалау',
                    options: ['критериалды бағалау','критикалық бағалау','дәстүрлі бағалау','ағымдық тексеру','қорытынды бақылау']
                }
                ,
                {
                    numb: 276,
                    question: 'Білім алушылардың оқу жетістіктерін бағалауға негіз болатын белгі:',
                    answer: 'критерий',
                    options: ['критерий','дескриптор','дистрактор','алгоритм','модерация']
                }
                ,
                {
                    numb: 277,
                    question: 'Оқушының жұмысты қаншалықты орындағанын бағалайтын тұжырым:',
                    answer: 'балл қою критерийі',
                    options: ['балл қою критерийі','әдістемелік нұсқаулық','қалыптастырушы бағалауды талдау','жиынтық бағалауды талқылау','бағалау нәтижесін ұсыну']
                }
                ,
                {
                    numb: 278,
                    question: 'Білім алушының қабілетін есепке ала отырып, саралап оқытуды ұйымдастыру үшін қолданылатын күрделілігі әртүрлі деңгейдегі тапсырмалар:',
                    answer: 'түрлі деңгейдегі тапсырмалар',
                    options: ['түрлі деңгейдегі тапсырмалар','білім алушының портфолиосы','білім алушының оқу жетістігі','ақпараттық технологиялар','мұғалім рефлексиясы']
                }
                ,
                {
                    numb: 279,
                    question: 'Тапсырманы орындау кезіндегі әрекеттер, қадамдар:',
                    answer: 'дескриптор',
                    options: ['дескриптор','нұсқаулық','дистрактор','рубрика','модерация']
                }
                ,
                {
                    numb: 280,
                    question: 'Оқу үшін бағалау:',
                    answer: 'қалыптастырушы бағалау',
                    options: ['қалыптастырушы бағалау','жиынтық бағалау','қорытынды бағалау','тексеру мен қадағалау','нормаға сәйкестендіру']
                }
                ,
                {
                    numb: 281,
                    question: 'Қалыптастырушы бағалаудың мақсаты:',
                    answer: 'табысқа жетуге бағыт беру',
                    options: ['табысқа жетуге бағыт беру','жиынтық бағалаудың нәтижесін шығару','қорытынды бағалауды ұйымдастыру','тексеру мен қадағалауды жүзеге асыру','бекітілген нормаға сәйкестендіру']
                }
                ,
                {
                    numb: 282,
                    question: 'Қара жәшік ішіндегі жұмыс:',
                    answer: 'оқыту үшін бағалауды қолдану',
                    options: ['оқыту үшін бағалауды қолдану','кері байланыс','рефлексия','сабақ мақсаты','жеке жұмыс']
                }
                ,
                {
                    numb: 283,
                    question: 'Күнделікті сабақ барысында жүйелі түрде жүргізілетін бағалау:',
                    answer: 'қалыстастырушы бағалау',
                    options: ['қалыстастырушы бағалау','жеке жұмыс','критериалды бағалау','өзара бағалау','жиынтық бағалау']
                }
                ,
                {
                    numb: 284,
                    question: 'Күнделікті алған білімнің меңгеру деңгейін анықтайтын бағалаудың түрі:',
                    answer: 'қалыптастырушы бағалау',
                    options: ['қалыптастырушы бағалау','аттестациялық бағалау','қорытынды бағалау','жиынтық бағалау','бағалау нәтижесін ұсыну']
                }
                ,
                {
                    numb: 285,
                    question: 'Оқуды бағалау:',
                    answer: 'жиынтық бағалау',
                    options: ['жиынтық бағалау','күнделікті тексеру','ағымдық бақылау','үнемі қадағалау','норманы ұстану']
                }
                ,
                {
                    numb: 286,
                    question: 'Оқушының білім, іскерлік, дағдылары мен құзыреттіліктері қалыптасуының бастапқы деңгейін анықтау:',
                    answer: 'диагностикалық бағалау',
                    options: ['диагностикалық бағалау','эмоциялық басқару','критериалды қадағалау','қалыптастырушы бағалау','топтық жұмыс']
                }
                ,
                {
                    numb: 287,
                    question: 'Тоқсандық жиынтық бағалау тапсырмаларына балл қою бойынша бірыңғай норманы белгілеу үшін мұғалімдер қолданатын кесте:',
                    answer: 'балл қою кестесі',
                    options: ['балл қою кестесі','сабақ кестесі','тест спецификациясы','жиынтық бағалау','тоқсандық бағалау']
                }
                ,
                {
                    numb: 288,
                    question: 'Оқудың белгілі бір кезеңінде пән бойынша білім алушылардың оқу жетістігі деңгейін анықтау үшін белгіленген оқушылар жұмысы:',
                    answer: 'жиынтық жұмыс',
                    options: ['жиынтық жұмыс','оқушы портфолиосы','тест спецификациясы','балл қою кестесі','бағалау критерийі']
                }
                ,
                {
                    numb: 289,
                    question: 'Бағалаудың анықтығы мен дәлдігін қамтамасыз ету үшін қойылған балдарды стандарттау мақсатында тоқсандық жиынтық бағалау бойынша оқушылардың жұмыстарын талқылайтын үдеріс:',
                    answer: 'модерация',
                    options: ['модерация','консилиум','алгоритм','парадигма','технология']
                }
                ,
                {
                    numb: 290,
                    question: 'Әрбір оқушының алдына жеке тапсырма беріледі, жеке оқушының білімі тексеріліп, бағаланады:',
                    answer: 'жеке',
                    options: ['жеке','топтық','жазбаша','ауызша','аралас']
                }
                ,
                {
                    numb: 291,
                    question: 'Қатысатын оқушылар санына қарай тексеруге түрлері:',
                    answer: 'жеке, топтық, жаппай',
                    options: ['жеке, топтық, жаппай','жеке, жазбаша, ауызша','топтық, аралас, әрекеттік','жаппай, аралас, жеке','топтық, ауызша, аралас']
                }
                ,
                {
                    numb: 292,
                    question: 'Тексеру әдістері:',
                    answer: 'жазбаша, ауызша, аралас',
                    options: ['жазбаша, ауызша, аралас','жеке, жазбаша, ауызша','топтық, аралас, тәжірибелік','жаппай, аралас, жеке','топтық, ауызша, аралас']
                }
                ,
                {
                    numb: 293,
                    question: 'Тексеру түрлері:',
                    answer: 'алдын ала, ағымдағы, тақырыптық',
                    options: ['алдын ала, ағымдағы, тақырыптық','тақырыптық, жазбаша, аралас','ауызша, жазбаша, аралас','ағымдағы, алдын ала','тақырыптық, жазбаша']
                }
                ,
                {
                    numb: 294,
                    question: 'Рефлексия',
                    answer: 'қайта ойлауға және өз әрекетінің нәтижелеріне талдау жасауға, өзін-өзі тануға бағытталған ойлау үдерісі',
                    options: ['қайта ойлауға және өз әрекетінің нәтижелеріне талдау жасауға, өзін-өзі тануға бағытталған ойлау үдерісі','тапсырмаларды орындау кезіндегі әрекетті көрсететін сипаттама','белгілі бір оқиға немесе әрекетке жауап беру, үн қату, пікір білдіру','бағалау талаптарына сәйкес білім алушылардың оқу жетістіктері деңгейлерін сипаттау тәсілі','әрекеттің нәтижелілігін талдау және оның неліктен нәтижелі екендігін түсіндіру қабілеті']
                }
                ,
                {
                    numb: 295,
                    question: 'Педагогтың ішкі дүниесін түсінуі, ұғынуы, психологиялық талдау жасау күйі:',
                    answer: 'педагогикалық рефлексия',
                    options: ['педагогикалық рефлексия','критериалды бағалау','кері байланыс','сабаққа дайындық','қорытынды бақылау']
                }
                ,
                {
                    numb: 296,
                    question: 'Белгілі бір әрекетті түсіну, игеру, онымен келісу/келіспеуді көрсететін жауапәрекет, пікір, баға беру:',
                    answer: 'кері байланыс',
                    options: ['кері байланыс','оң пайым','дүниетаным','жақтырмау','қабылдау']
                }
                ,
                {
                    numb: 297,
                    question: 'Озық тәжірибенің ең жоғары деңгейі:',
                    answer: 'жаңашылдық',
                    options: ['жаңашылдық','дарындылық','данышпандық','бастамашылдық','белсенділік']
                }
                ,
                {
                    numb: 298,
                    question: 'Жан-жақты білімімен, ұстаздың шеберлігімен, оқытудың жаңа әдістерін меңгеруімен өлшенеді:',
                    answer: 'мұғалім құзыреттілігі',
                    options: ['мұғалім құзыреттілігі','мұғалім көзқарасы','білім беру парадигмасы','мұғалімнің логикасы','өзін-өзі көрсету ерекшелігі']
                }
                ,
                {
                    numb: 299,
                    question: 'Пән бойынша оқу жылына білім алушының оқу жетістігінің жеке және жинақталған бағаларын тіркейтін тәсіл:',
                    answer: 'портфолио',
                    options: ['портфолио','аттестация','бағдарлама','күнделік','кеңес']
                }
                ,
                {
                    numb: 300,
                    question: 'Білім алушының оқу үдерісі аяқталған кезде нені біліп, түсініп, нені көрсете алатынын айқындайтын құзіреттіліктер жиынтығы:',
                    answer: 'оқытудың күтілетін нәтижелері',
                    options: ['оқытудың күтілетін нәтижелері','білім алушының оқу жетістігі деңгейі','білім алушының портфолиосы','тест спецификациясы','балл қою кестесі']
                }
                ,
];
showqa();